<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[fr.romain:blog:3.0]]></title>
  <link href="http://linsolas.github.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://linsolas.github.com/"/>
  <updated>2013-02-21T00:01:02+01:00</updated>
  <id>http://linsolas.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Romain Linsolas]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Conférencier à Devoxx France 2013]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2013/02/20/conferencier-a-devoxx-france-2013/"/>
    <updated>2013-02-20T23:35:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2013/02/20/conferencier-a-devoxx-france-2013</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://www.devoxx.com/download/attachments/6816022/DevoxxFR-2012-web-400-267.png"/></p>

<p><em>tl;dr</em> Je serais à nouveau présentateur pour la conférence Devoxx France 2013, et ça fait mon bonheur, surtout qu&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;une conférence !</p>

<!-- more -->


<p>La conférence <a href="http://www.devoxx.com">Devoxx</a> est arrivée assez tard dans ma vie professionnelle finalement. J&#8217;en avais entendu parler il y a environ 4 ou 5 ans, et j&#8217;avais eu envie d&#8217;y assister à plusieurs reprises, en vain.
Quand fin 2011 le comité Devoxx annonça qu&#8217;à partir de 2012, la conférence aurait sa <em>petite</em> soeur <strong>Devoxx France</strong>, il devenait hors de question pour moi de ne pas y assister. Et pour n&#8217;avoir aucun regrêt, j&#8217;avais même proposé 2 sujets (un <em>Tools In Action</em> ainsi qu&#8217;un <em>Quickie</em>) au <em>CFP</em> (<em>Call for Papers</em>, ou en français <em>Appel à Orateur</em> ?). A ma grande surprise, les deux sujets ont été acceptés, et je me suis ainsi retrouvé à présenter ceci :</p>

<ul>
<li><a href="http://www.devoxx.com/display/FR12/Chouchoutez+votre+code+JavaScript">Chouchoutez votre code JavaScript</a>, ou comment montrer qu&#8217;industrialiser son développement JavaScript est aussi facile qu&#8217;en Java, et pour ne rien gâcher, en utilisant les mêmes outils : Maven, Jenkins, Sonar.</li>
<li><a href="http://www.devoxx.com/display/FR12/TestNG%2C+parce+que+vos+tests+le+valent+bien">TestNG, parce que vos tests le valent bien</a>, un petit <em>Quickie</em> pour montrer les atouts de TestNG par rapport à JUnit.</li>
</ul>


<p>Ca a été un grand moment, et quand est venu le <em>CFP</em> pour Devoxx World (la conférence originelle, tenue à Anvers), je me suis dit que j&#8217;allais également y proposer des sujets. Au final, mon <em>Quickie</em> <a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Easy+Entity+Auditing+with+Hibernate+Envers">Easy Entity Auditing With Hibernate Envers</a> a été retenu. Parler en anglais n&#8217;est pas forcément chose aisée, et le format Quickie - 15 minutes - s&#8217;adaptait à merveille !</p>

<p>Et voilà que vient l&#8217;année 2013. Et donc les Devoxx. Cette année, en plus de Paris et Anvers, Londres s&#8217;est jointe à la fête. Mais pas question pour moi d&#8217;assister à DevoxxUK, Devoxx France reste la priorité (surtout que les deux conférences se chevauchent dans le calendrier).
Vu l&#8217;excitation que m&#8217;avait procuré mes présentations lors des Devoxx 2012, je voulais absolument y retourner comme orateur. Par manque de temps et d&#8217;inspiration, je n&#8217;ai finalement proposé qu&#8217;un seul sujet, une conférence (format de 50 minutes). Pari risqué, car c&#8217;est le <em>slot</em> le plus demandé. Il me semble qu&#8217;il y a eu environ 310 propositions pour une trentaine de places. Près de 90% seront donc refusées. Par chance, la mienne fut retenue, tout comme celle de <a href="http://julien.jakubowski.fr/">Julien Jakubowski</a> (architecte <a href="http://www.octo.com">OCTO</a> et fondateur du <a href="http://chtijug.org/">Chti&#8217;JUG</a>), &#8221;<a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Du+Javascript+propre+++Challenge+Accepted+%21">Du JavaScript propre ? Challenge Accepted*</a>.</p>

<p>Je ne vais pas dévoiler le contenu de la présentation, mais il s&#8217;agira de montrer les principaux travers lorsque l&#8217;on développe en JavaScript, et surtout de montrer les moyens de code proprement.</p>

<p><em>Stay tuned</em>, et je l&#8217;espère que l&#8217;on se verra à la conférence Devoxx !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[brownbaglunch.fr]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2013/02/20/brownbaglunch-dot-fr/"/>
    <updated>2013-02-20T23:12:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2013/02/20/brownbaglunch-dot-fr</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Récemment, je vous ai dit qu&#8217;il fallait <a href="http://linsolas.github.com/blog/2013/02/09/lancez-vous-dans-les-brown-bag-lunches/">vous lancer dans les Brown Bag Lunch</a>. Je suis sûr que depuis, vous avez envie de vous y mettre, comme participant, ou pourquoi pas comme orateur !</p>

<p>Hé bien voilà un beau site tout neuf fait spécialement pour vous aider dans la démarche : <a href="http://www.brownbaglunch.fr/">http://www.brownbaglunch.fr/</a>.</p>

<p>Vous trouverez sur ce site la liste des <em>baggers</em> (présentateurs) français, avec leurs propositions de sessions, ainsi que des sites permettant d&#8217;accueillir des BBL.
Si vous souhaitez enrichir ce site, allez jeter un coup d&#8217;oeil à la <a href="https://github.com/nrichand/BrownBagLunch">page GitHub du site</a>.</p>

<p>Enfin, n&#8217;hésitez absolument pas à suivre le petit piou-piou <a href="https://twitter.com/bbl_fr">@bbl_fr</a> !</p>

<p>Allez, on s&#8217;appelle et on se fait <del>une bouffe</del> un BBL !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lancez-vous dans les Brown Bag Lunches]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2013/02/09/lancez-vous-dans-les-brown-bag-lunches/"/>
    <updated>2013-02-09T23:00:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2013/02/09/lancez-vous-dans-les-brown-bag-lunches</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Brown-Bag.png" alt="Brown Bag lunch"/></p>

<h2>Kezako ?</h2>

<p>Un <em>Brown Bag Lunch</em> c&#8217;est une présentation technique à l&#8217;heure du déjeuner. Le <em>brown bag</em> fait en effet référence à ce sac en carton marron que l&#8217;on utilise pour transporter son déjeuner sur son lieu de travail. L&#8217;idée est donc simple : une personne vient faire une présentation, pendant que l&#8217;assistance l&#8217;écoute en dégustant un bon sandwich (ça marche aussi avec une salade, d&#8217;ailleurs). On joint ainsi l&#8217;utile à l&#8217;agréable.</p>

<p><a href="https://twitter.com/dgageot">David Gageot</a>, en redevenant consultant indépendant, a décidé de se <a href="http://blog.javabien.net/2012/11/05/bbl/">lancer dans les BBL</a> au mois de janvier 2013. Profitant de l&#8217;occasion, je l&#8217;ai fait venir à la SGCIB, où il nous a proposé sa fameuse présentation &#8221;<em>Du Legacy au Cloud en moins d&#8217;une heure</em>&#8221;.</p>

<!-- more -->


<p><img src="http://linsolas.github.com/images/bbl-gageot.jpg" alt="David Gageot durant son BBL"/>
<em>David Gageot nous explique comment tester du code legacy</em></p>

<p>Le premier BBL organisé à la SGCIB aura finalement été celui d&#8217;un autre <a href="https://twitter.com/dadoonet">David, Pilato</a> venu faire une présentation d&#8217;<a href="http://www.elasticsearch.org">Elastic Search</a>, un moteur de recherche très puissant et extrêmement simple d&#8217;emploi.</p>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/bbl-pilato.jpg" alt="David Pilato durant son BBL"/>
<em>David Pilato nous montre son Elastic</em></p>

<p>Le 3e BBL devrait être celui de <a href="https://twitter.com/fsarradin">François Sarradin</a> pour nous montrer qu&#8217;en une heure, on peut développer un framework web en Scala (et, par la même occasion, chauffer la salle ;o) ).</p>

<p>A chaque fois, le public a apprécié la qualité des présentations, et de mon côté en tant qu&#8217;organisateur, j&#8217;apprécie de voir leur enthousiasme. Leur nombre ne cesse d&#8217;ailleurs de croitre, passant de 20 à 25, et peut-être même d&#8217;avantage pour les prochaines sessions.</p>

<h2>Et pourquoi ne pas proposer un BBL ?</h2>

<p>Que faut-il pour proposer un BBL ? Simplement un sujet, un peu sexy cela va sans dire. Proposer un sujet sur la maitrise des EJB 1.0, ce n&#8217;est guère attirant. Après, il faut trouver un endroit pour présenter. Moi, je peux vous proposer de venir à la SGCIB, il suffit de me contacter pour cela, après je m&#8217;occupe de l&#8217;organisation, de trouver une date ainsi que l&#8217;audience.
Pourquoi faire proposer un BBL ? En tant qu&#8217;orateur, cela a plusieurs avantages :</p>

<ul>
<li>Tout d&#8217;abord, cela vous permet de vous entrainer à parler en public face à un comité &#8220;relativement&#8221; restreint.</li>
<li>Ensuite, cela vous permet de rôder votre présentation, pour la perfectionner.</li>
<li>Cela vous fait également de la publicité, et permet de vous faire connaitre par d&#8217;autres personnes.</li>
<li>Enfin, parce que c&#8217;est fun et qu&#8217;un bon informaticien aime faire partager sa passion !</li>
</ul>


<p>Un BBL est aussi une occasion parfaite pour répéter une présentation avant de la présenter dans une conférence telle que <a href="http://www.devoxx.fr">Devoxx France</a>, <a href="http://www.mix-it.fr/">Mix-IT</a>, ou n&#8217;importe quel JUG en France (et <a href="http://www.touilleur-express.fr/2011/04/19/plus-de-17-java-user-group-en-france-debut-2011/">ils sont nombreux</a>).</p>

<p>Bref, lancez-vous dans l&#8217;aventure !</p>

<p>Et à défaut de sujet à proposer, pourquoi ne pas héberger vous-même un BBL ? Pour cela, il suffit d&#8217;avoir des locaux (si possible faciles d&#8217;accès, pour faciliter la venue des intervenants), d&#8217;avoir un public - il n&#8217;est pas nécessaire de faire des BBL avec 30 personnes, une demi douzaine peut déjà suffire - et de contacter les bonnes personnes. Twitter est sans doute une excellente porte d&#8217;entrée pour ça.</p>

<p>Icone par <a href="http://pica-ae.deviantart.com/">pica-ae</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Devoxx 2012]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/20/devoxx-2012/"/>
    <updated>2012-11-20T15:56:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2012/11/20/devoxx-2012</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>J&#8217;ai déjà parlé des présentations auxquelles j&#8217;ai assisté lors de la conférence Devoxx dans des précédents billets (<a href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/18/devoxx-2012-jour-1/">premier jour</a>, <a href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/20/devoxx-2012-jour-2/">le deuxième jour</a>, <a href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/20/devoxx-2012-jour-3/">le troisième jour</a> et <a href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/17/devoxx-2012-presentation-dhibernate-envers/">mon Quickie</a>). Cette fois-ci, j&#8217;aborderais les à-côtés.</p>

<!-- more -->


<h2>Pourquoi Devoxx ?</h2>

<p>J&#8217;ai dû entendre parler de la conférence Devoxx autour de 2009, et mon envie d&#8217;y participer n&#8217;est allée qu&#8217;en grandissant. Ce sera finalement l&#8217;édition française de Devoxx, en avril 2012, qui sera ma première participation. Mais l&#8217;édition française ne m&#8217;a pas rassasié, et je voulais absolument assister à l&#8217;édition originale. Deux sujets soumis, dont un retenu (&#8221;<a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Easy+Entity+Auditing+with+Hibernate+Envers"><em>Easy Entity Auditing with Hibernate Envers</em></a>&#8221;) plus tard, et zou, me voilà en Belgique !</p>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-Anvers.jpg" alt="La gare d'Anvers" title="La gare d'Anvers"/></p>

<p>Alors qu&#8217;est-ce que Devoxx ? Il s&#8217;agit de la deuxième conférence Java au monde, la première étant la Grand Messe d&#8217;Oracle, le <em>Java One</em> qui se tient à San Fransisco. Voyez ces chiffres : 5 jours de conférence, environ 3500 participants - tous les billets étaient vendus 1 mois avant, presque aussi bien que pour Lady Gaga :) - presque 200 conférenciers, des hectolitres de bière&#8230;</p>

<p>Niveau organisation, on voit qu&#8217;il s&#8217;agit de la 11e édition. Tout est bien rodé, il n&#8217;y a quasiment aucun accroc, les conférences s&#8217;enchainent avec une fluidité remarquable. Devoxx prennant place dans un complexe cinématographique, les salles sont plutôt grandes, de 200 à 900 places environ et les sièges sont vraiment confortables (peut-être même un peu trop, quand on a très peu dormi la veille :) ). Devoxx étant une conférence de geeks, il fallait bien des gadgets de geeks. Le premier, c&#8217;est le bracelet incorporant une puce NFC, permettant de s&#8217;authentifier, mais aussi de voter à la fin d&#8217;une session. D&#8217;ailleurs ce point m&#8217;a vraiment plu, je trouve cette idée géniale. Seul bémol, il aurait été appréciable pour le conférencier d&#8217;avoir sa note finale, histoire de savoir si son discours a convaincu ou non.</p>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-Badge.jpg" alt="Le badge Devoxx" title="Le badge Devoxx"/></p>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-Votes.jpg" alt="Les bornes de votes" title="Les bornes de votes"/></p>

<p>Ces bornes de votes sont gérées par des <a href="http://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a>, l&#8217;une des stars de Devoxx. Plusieurs sessions étaient consacrées à cette petite machine très accessible (autour de $25) et visiblement assez puissante. D&#8217;ailleurs, il y en avait aussi pour gérer les écrans affichant le descriptif de la conférence devant chacune des salles. Il y a eu aussi <a href="http://www.aldebaran-robotics.com/en/">le NAO</a>, un magnifique petit robot.</p>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-NAO.jpg" alt="NAO, le petit robot" title="NAO, le petit robot"/></p>

<p>Là, contrairement au Raspberry Pi, le joujou est <em>très</em> cher. En gros, si vous passez un test d&#8217;aptitude auprès d&#8217;Aldebaran Robotics (la concepteur français du robot), et que vous vous engagez à produire 2 applications par an, alors il ne vous en coûtera <em>que</em> 3000€ (H.T. bien entendu). Si vous voulez juste vous l&#8217;offrir pour Noël, comptez 4 fois plus :) Mais cela reste un bien joli jouet, et l&#8217;ouverture de la conférence (que j&#8217;ai ratée pour cause de grèves) a été faite par 5 NAOs qui ont dansé une petite chorégraphie. Stephan Janssen, le fondateur de Devoxx, a dit que s&#8217;ils étaient les Commodore 64 de la robotique, il fallait imaginer ce que nous aurons dans 5 ans ! Je suis assez d&#8217;accord sur ce point, il suffit de voir l&#8217;évolution de nos téléphones en 5 ou 10 ans (comparez le Nokia 3310 à un iPhone 5, Samsung Galaxy S3 ou un Nexus 4 :) ).</p>

<p>Allez, je finirais juste par une critique : les repas. Franchement, ils ne sont pas au niveau de l&#8217;organisation de la conférence. Le mercredi, un simple sandwich et un yaourt, le lendemain une petite salade (assez bonne cela dit), ça fait un peu <em>cheap</em> (et pour éviter que les affamés se jettent dessus, il faut badger avant de se servir). De même, lors de la pause de 4 heures, pas grand chose à se mettre sous la dent.</p>

<h2>Les thèmes</h2>

<p>En 2011, le <strong>Cloud</strong> et le <strong>HTML 5</strong> étaient des sujets très souvent abordés par les conférenciers. Désormais, ce sont des thèmes qui ne sont plus abordés directement, tant ils sont acceptés, intégrés. On ne conçoit plus de développer un site sans passer par du HTML 5, ni même de le déployer sans considérer la case du &#8220;Cloud&#8221;.
C&#8217;est un peu la même chose pour ce qui est des méthodologies et en particulier de l&#8217;<strong>agilité</strong>. Peu de sessions spécifiquement dédiées à ces sujets, mais ces thèmes sont régulièrement abordés par les conférenciers. Le métier de développeur, ainsi que la façon dont on l&#8217;exécute a aussi été abordé dans plusieurs speakers.</p>

<p>La <strong>sécurité</strong> a aussi beaucoup fait parlé d&#8217;elle, étant également l&#8217;un des sujets abordé par Tim Bray lors de la keynote de Google du jeudi.</p>

<p>Devoxx 2012 a parfaitement monté que Java n&#8217;est plus simplement focalisé sur le langage lui-même, mais dispose de tout un écosystème. Certes on a parlé du <strong>JDK8</strong>, avec les expressions lambdas, les closures. On a aussi abordé le <strong>JavaEE</strong> 7 et différentes JSR. Mais les langages gravitant autour de la JVM ont eu la part belle dans cette session du Devoxx, avec Scala, Groovy, Android, Ceylon&#8230;
Notons aussi une bonne présence de <strong>JavaFX</strong> dans les sessions, bien que ces dernières n&#8217;aient jamais fait salle comble d&#8217;après ce que j&#8217;ai entendu dire. Cette forte présence est sans doute à mettre en parallèle avec le fait qu&#8217;Oracle est l&#8217;un des deux sponsors platinium - avec Google. Visiblement, la nouvelle version de JavaFX semble apporter des choses intéressantes, mais à mon goût, elle arrive sans doute trop tard pour vraiment captiver les foules.
Peu présente l&#8217;année dernière, Adobe n&#8217;était même plus à Devoxx cette année, preuve s&#8217;il en est que la technologie Flash s&#8217;essoufle grandement&#8230;</p>

<p>Le web a eu aussi une part très importante dans le planning, en particulier de tout ce qui tourne autour de <strong>JavaScript</strong>. La démonstration d&#8217;AngularJS par les développeurs de Google a été l&#8217;un des gros succès cette année. On a eu également droit à une session parlant des tests du JavaScript, sur vert.x également. Je note d&#8217;ailleurs que le monde de Java et celui du JavaScript sont de plus en plus proches, avec toujours plus de frameworks ou librairies permettant de faire intéragir l&#8217;un avec l&#8217;autre (on peut ainsi exécuter des tests JavaScript écrits en Jasmine sur une JVM avec Maven). L&#8217;outillage autour de JavaScript s&#8217;améliore encore plus, permettant d&#8217;y mettre en oeuvre des pratiques courantes en Java comme le TDD, l&#8217;intégration continue, etc.</p>

<p>Autre thématique à ce Devoxx, qui disposait de son propre canal appelé le <em>Future<Devoxx></em>, était la <strong>robotique</strong>, avec les interactions avec le NAO ou les Raspberry Pi.</p>

<p>Au final, des sujets d&#8217;actualité, et assez variés. Je me demande ce que nous réserve les trois Devoxx de 2013 !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Devoxx 2012 - Jour 3]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/20/devoxx-2012-jour-3/"/>
    <updated>2012-11-20T14:19:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2012/11/20/devoxx-2012-jour-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Et voilà, l&#8217;aventure Devoxx s&#8217;achève presque, avec ce 3e jour, ou plutôt demi-journée, car la conférence ferme ses portes à 13 heures. En arrivant le matin au Métropolis, on voit déjà que beaucoup de stands ont déjà plié bagage, l&#8217;ambiance est clairement plus calme.
Au programme pour moi : de l&#8217;Elastic Search, et le podcast des Cast Codeurs&#8230;</p>

<!-- more -->




<hr/>


<h2><a href="http://devoxx.com/display/DV12/Search%2C+the+Final+Frontier">Search, the Final Frontier</a></h2>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-ElasticSearch.jpg" alt="Shay Banon présente Elastic Search"/></p>

<p><a href="http://devoxx.com/display/DV12/Shay+Banon">Shay Banon</a>, le créateur d&#8217;Elastic Search, nous fait une démonstration live d&#8217;Elastic Search et de son API. Ici, point de slide, simplement 2 outils : un bloc note, rempli de commmand <em>curl</em>, et une terminal de commandes pour les exécuter (bon, ok, parfois un navigateur juste pour nous montrer l&#8217;état des noeuds d&#8217;Elastic Search) ! En utilisant <em>curl</em> (une commande utilisée ici pour faire des appels à l&#8217;API REST d&#8217;Elastic Search), Shay Banon nous montre comment il est possible d&#8217;intéragir avec son réseau Elastic Search et d&#8217;y exécuter différents types de recherche (stricte, phonétique, approximative, etc.).</p>

<p>Pas facile de retranscrire ici les idées présentées ici, mais j&#8217;espère que Shay Banon mettra à disposition les commandes qu&#8217;il a utilisé, afin de pouvoir se familiariser un peu plus avec Elastic Search !</p>

<hr/>


<h2><a href="http://devoxx.com/display/DV12/Les+Cast+Codeurs+Podcast">Les Cast Codeurs</a></h2>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-CastCodeurs.jpg" alt="Enregistrement du podcast des Cast Codeurs"/></p>

<p>Pour terminer en beauté ce Devoxx, rien ne vaut un enregistrement live du <a href="http://lescastcodeurs.com/">podcast des Cast Codeurs</a> (l&#8217;épisode devrait être disponible sous peu). Beaucoup de membres des Duchess France, ainsi que les habitués des Cast Codeurs (Emmanuel Bernard, Vincent Massol, Guillaume Laforge, Antonio Goncalves, Arnaud Héritier) sont au micro pour nous donner leur avis sur cette édition, pour parler des thèmes abordés par les conférenciers, évoquer les présentations marquantes, et plein d&#8217;autres choses. Bien entendu, tout se fait dans une très bonne ambiance, vous ne tarderez pas à le découvrir dès que le podcast deviendra disponible. Et pour clore cet enregistrement, les gars géniaux d&#8217;Atlassian nous ont offert un buffet bière - pizza, l&#8217;alimentation de base du développeur :)</p>

<p>Voilà, l&#8217;édition 2012 de Devoxx s&#8217;achève, il est temps de rentrer en France, avec un retour bien moins chaotique que l&#8217;aller, à voyager avec quelques personnes sympathiques dont Mathilde Lemée, Antonio Goncalves, ou encore José Paumard.</p>

<p>Allez, pour rester dans l&#8217;esprit Devoxx, aujourd&#8217;hui s&#8217;est ouverte <a href="https://cfp.devoxx.com/">la soumission des sujets pour Devoxx France et Devoxx UK</a> (CFP, <em>Call For Paper</em>), et en moins d&#8217;une demi-heure, déjà 5 sujets ont été soumis ! Ne tardez pas trop, le CFP ferme fin janvier&#8230;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Devoxx 2012 - Jour 2]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/20/devoxx-2012-jour-2/"/>
    <updated>2012-11-20T08:58:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2012/11/20/devoxx-2012-jour-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Après <a href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/18/devoxx-2012-jour-1/">une première journée bien remplie</a>, place à la deuxième journée, qui s&#8217;annonce très chargée elle aussi&#8230;</p>

<!-- more -->


<h2>&#8220;Annonce&#8221; JBoss</h2>

<p>La journée commence par 2 sessions plénières. Tout d&#8217;abord, une &#8220;annonce&#8221; par JBoss. Voilà un exemple parfait d&#8217;annonce ratée. Dans les faits, JBoss veut renommer son serveur d&#8217;applications (JBoss AS) et nous demande donc de <a href="http://www.jboss.org/vote">voter</a> pour notre préférence, parmi les noms suivants :</p>

<ul>
<li>BaseJump</li>
<li>WildFly</li>
<li>jBeret</li>
<li>Petasos</li>
<li>Jocron</li>
</ul>


<p>Personnellement, je ne les trouve pas terrible, le 4e est carrément affreux (du moins en français). Bref, on s&#8217;ennuie. Le bon côté des choses, c&#8217;est que cela ne dure que 10 minutes. Place à Google !</p>

<h2>Google, Life online</h2>

<p>Durant environ une heure, nous avons un discours de <a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Tim+Bray">Tim Bray</a> qui a parlé de la vie en ligne (<em>Life online</em>), ainsi que quelques démonstrations - plus commerciales que techniques - de certains produits de Google.
Tim Bray a donc abordé le sujet de la vie en ligne, en insistant particulièrement sur un point : la sécurité. Premièrement, il est absolument indispensable de mettre en place le HTTPS sur son site, car il est de notre responsabilité de sécuriser la connexion avec nos utilisateurs. Certes cela coûte un peu d&#8217;argent (la génération des certificats étant payante), mais cela est simplement vital. Un autre message de Tim Bray concernait les mots de passe. Utiliser un même mot de passe pour plusieurs sites est généralement une mauvaise idée, on l&#8217;a vu récément avec le piratage de LinkedIn, laissant filer dans la nature des millions de mot de passes. Il insiste aussi sur l&#8217;intérêt d&#8217;utiliser les authentifications par tiers, comme avec Google, Twitter ou Facebook, bien que tous ces boutons enlaidissent un peu les pages de connexions&#8230;
Dernier point important, la vérification en deux étapes, que tout le monde devrait adopter pour son compte Google. Le principe est d&#8217;utiliser une 2e méthode d&#8217;authentification en plus du mot de passe, à savoir un code reçu par texto pour se logguer. Si cette opération peut paraitre un peu contraignante, il n&#8217;en est rien en réalité, et cela peut vous éviter de bien graves désagréments, comme cela a pu arriver <a href="http://www.wired.com/gadgetlab/2012/08/apple-amazon-mat-honan-hacking/all/">à certaines personnes</a>.</p>

<p>Bref, un discours pas forcément joyeux, mais plein de remarques de bon sens. La suite sera un peu plus légère, avec entre autre la présentation des nouveaux produits de Google, en particulier <a href="http://www.google.fr/nexus/4/">le téléphone Nexus 4</a>, <a href="http://www.google.fr/nexus/10/">la tablette Nexus 10</a>, ainsi que <a href="http://www.android.com/">la dernière version d&#8217;Android, Jelly Bean 4.2</a>. De bien belles machines, présentées par <a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Chet+Haase">Chet Haase</a> ainsi que <a href="http://www.android.com/">Romain Guy</a>, bien que le discours paraissait plutôt commercial&#8230;</p>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-Google.JPG" alt="Présentation de la dernière version d'Android sur le Nexus 10 par Romain Guy"/></p>

<p>Il a été aussi question des nouveautés de Google App Engine, comme l&#8217;intégration de Jenkins grâce à Cloudbees, ainsi que d&#8217;une fonctionnalité très intéressante, le <a href="https://developers.google.com/appengine/docs/adminconsole/trafficsplitting">Traffic Splitting</a>. L&#8217;idée est de dire à GAE de rediriger une partie du trafic de son site (exprimée en %) vers une autre version de son application, pour par exemple, permettre à quelques utilisateurs de tester la toute dernière version de son site. Simple et pratique !</p>

<hr/>


<h2><a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Bean+Validation+1.1++it%27s+not+Beansland+anymore">Bean Validation 1.1: It&#8217;s not beansland anymore</a></h2>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-Validation.JPG" alt="Bean Validation"/></p>

<p>Allons jeter un oeil maintenant sur la présentation d&#8217;<a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Emmanuel+Bernard">Emmanuel Bernard</a> sur la nouvelle version de Bean Validation (<a href="http://jcp.org/en/jsr/detail?id=349">JSR 349</a>).</p>

<h3>Rappels sur la version 1.0</h3>

<p>Tout d&#8217;abord, un petit rappel de la version 1.0, qui a défini les bases de la validation, son standard. Des frameworks comme JPA, JSF, GWT, etc. l&#8217;utilisent déjà, ce qui est une bonne chose.
Des contraintes existent déjà, comme <code>@NotNull</code>, <code>@Size</code>, etc. Il est toutefois possible de créer ses propres contraintes, tel que <code>@ZipCode</code>.
La notion de groupes avait aussi été introduite : validation partielle, ordre des contraintes. On définit un groupe comme ceci :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="nd">@NotNull</span><span class="o">(</span><span class="n">group</span><span class="o">=</span><span class="n">BasicPostal</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'><span class="n">String</span> <span class="n">street</span><span class="o">;</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="nd">@ZipCode</span><span class="o">(</span><span class="n">group</span> <span class="o">=</span> <span class="n">BasicPostal</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'><span class="n">String</span> <span class="n">zipCode</span><span class="o">;</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Le groupe étant une interface, ce qui plus facile à en contrôler la validité d&#8217;un point de vue du code qu&#8217;une chaine de caractères.</p>

<h3>Bean Validation 1.1</h3>

<p>Les annotations de Bean Validation peuvent être aussi utilisées pour valider des paramètres d&#8217;une fonction, d&#8217;un constructeur, comme par exemple ici :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="kd">public</span> <span class="n">User</span> <span class="nf">createUser</span><span class="o">(</span><span class="nd">@NotNull</span> <span class="n">String</span> <span class="n">name</span><span class="o">,</span> <span class="nd">@Past</span> <span class="n">Date</span> <span class="n">birthDate</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span> <span class="o">...</span> <span class="o">}</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Mais il est aussi possible de demander de valider un objet, voire un graphe d&#8217;objets grâce à <code>@Valid</code> :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="kd">public</span> <span class="n">Order</span> <span class="nf">createOrder</span><span class="o">(...,</span> <span class="nd">@Valid</span> <span class="n">User</span> <span class="n">user</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span> <span class="o">...</span> <span class="o">}</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Si l&#8217;on souhaite également valider la valeur retournée par une méthode, alors on ajoutera simplement l&#8217;annotation au niveau de la méthode elle-même.</p>

<p>Emmanuel Bernard vient à poser une question à l&#8217;assemblée. Doit-on valider les getters? La majorité de la salle vote &#8220;Non&#8221;, considérant ainsi que les getters sont de simples accesseurs à une propriété, et qu&#8217;ils ne doivent donc pas lever d&#8217;exception si par exemple le champ à retourner vaut <code>null</code>. Le problème principal si l&#8217;on veut valider ces getters est que cela pourrait casser du code existant, car l&#8217;interprétation d&#8217;une violation peut être différente selon les frameworks.</p>

<p>Autre nouveauté de la version 1.1 est l&#8217;introduction des conversions de groupes. Sous ce titre un peu barbare se cache la fonctionnalité qui permet d&#8217;altérer un groupe de validation lors du <em>cascading</em> de validation, c&#8217;est-à-dire que potentiellement, certaines règles de validation pourront être activées en fonction de la valeur de certains champs. Par exemple, on peut disposer de 2 types de validation d&#8217;une adresse : une validation simple et une validation complète, le choix de la validation étant fait selon certains critères du contexte.</p>

<p>Bean Validation dispose également d&#8217;une meilleure intégration avec JAX-RS, JPA, CDI, etc. JAXB ne semble hélas pas faire partie du lot, les délais des JSR étant trop courts pour intégrer les nouveautés de la validation à JAXB.</p>

<p>Question timing, <em>normalement</em>, la release du JCP est prévue pour mi-mars. Hibernate Validator 5 alpha 1 vient de sortir, donc si vous souhaitez y jeter un oeil, allez-y !</p>

<hr/>


<p>Il est l&#8217;heure de la pause déjeuner, je n&#8217;assiste pas aux sessions de midi, la salle où je voulais aller étant pleine. Un petit détour par Code Story, puis viennent les Quickies. Le premier, c&#8217;est <a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/From+Zero+to+JavaEE+in+15+Minutes+%28or+Less%29">From Zero to JavaEE in 15 minutes</a>, présentée par <a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Koen+Aers">Koean Aers</a> ainsi qu&#8217;un autre collègue de JBoss. La démonstration consiste à utiliser JBoss Forge pour générer une application JSF à partir uniquement d&#8217;un schéma de base de données. L&#8217;application reste bien entendu basique, essentiellement destinée à des opérations de CRUD. Je suis moyennement convaincu, certes ça marche, mais j&#8217;ai déjà vu un peu mieux comme solutions, tel que <a href="http://www.jaxio.com/celerio.html">Celerio</a>, voire même Play! (qui ne génère certes pas le code depuis la base - quoique - mais qui dispose de toutes les briques pour faire du CRUD facilement).</p>

<p>Le Quickie suivant était le mien, sur Hibernate Envers. Vous pouvez lire tout le détail dans <a href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/17/devoxx-2012-presentation-dhibernate-envers/">un billet précédent</a>.</p>

<hr/>


<h2><a href="http://devoxx.com/pages/viewpage.action?pageId=6391754">Javascript unit testing and build integration</a>&lt;</h2>

<p><a href="http://devoxx.com/display/DV12/Wouter+Groeneveld">Wouter Groeneveld</a> nous parle des test en Javascript. A vrai dire, certaines parties m&#8217;ont rappelé <a href="http://www.devoxx.com/display/FR12/Chouchoutez+votre+code+JavaScript">ma session à Devoxx France</a>, la mienne ayant toutefois été plus axée sur la partie industrialisation, avec l&#8217;intégration de Sonar dans l&#8217;analyse du code. Wouter va plus dans le détail, en montrant les forces et les faiblesses des solutions proposées.</p>

<p>Il part donc sur l&#8217;utilisation de <a href="http://pivotal.github.com/jasmine/">Jasmine</a> pour réaliser des tests du code Javascript, en montrant quelques exemples de code. Puis il en vient à la partie visuelle de son application. Comment la tester ? Tout d&#8217;abord, il opte pour Selenium, mais la relative lenteur et le besoin d&#8217;un navigateur sont des inconvénients assez importants dès que l&#8217;on a une grosse base de tests. Après avoir montré un runner spécifique, il parle de <a href="http://phantomjs.org/">PhantomJS</a>, un <em>headless browser</em> basé sur WebKit et offrant une API pour interagir avec le JavaScript. Du coup, plus besoin de &#8220;vrai&#8221; navigateur pour exécuter et tester son code JavaScript. Les tests s&#8217;exécutent très rapidement, le seul problème étant qu&#8217;aucun pont avec la JVM n&#8217;existe actuellement (les tests sont exécutés via Ant), et donc il n&#8217;y a pas vraiment d&#8217;intégration avec l&#8217;IDE ou un serveur d&#8217;intégration continue. Cela rend également le déboggage assez difficile.</p>

<hr/>


<h2><a href="http://devoxx.com/display/DV12/Code+but+not+as+we+know+it+-+Infrastructure+as+code">Code but not as we know it - Infrastructure as code</a></h2></h2>

<p><a href="http://devoxx.com/display/DV12/Patrick+Debois">Patrick Debois</a> nous fait un état des lieux assez complet sur la gestion de la configuration, en parlant des principales solutions existantes aujourd&#8217;hui, à savoir :</p>

<ul>
<li><a href="http://cfengine.com/">CFEngine</a></li>
<li><a href="http://puppetlabs.com/">Puppet</a></li>
<li><a href="http://wiki.opscode.com/display/chef/Home">Chef</a></li>
<li><a href="http://palletops.com/">Pallet</a></li>
<li><a href="http://ansible.cc/">Ansible</a></li>
</ul>


<p>Il faut cependant dire qu&#8217;il insistera avant tout sur les deux plus connus, Puppet et Chef.
En guise d&#8217;introduction, un rappel de pourquoi ces solutions existent, ainsi que des principes élémentaires, comme par exemple l&#8217;idempotence, qui stipule que si je relance le même &#8220;code&#8221;, jalors e dois retrouver le même état à chaque fois. Ensuite, une explication rapide mais claire sur le langage utilisé par ces outils, ainsi que quelques notions importantes à savoir.
Par exemple, Puppet utilise des <em>manifests</em> (fichiers .pp), et fait une compilation du catalogue avant son exécution, alors que Chef, qui utilise des <em>recipes</em> (fichiers .rb), va réaliser une exécution linéaire des scripts.</p>

<p>Ensuite, Patrick Debois nous parle d&#8217;outils, d&#8217;éditeurs, en nous citant quelques solutions :</p>

<ul>
<li>Lexers</li>
<li>vi(m)</li>
<li>Geppetto, un plugin Eclipse</li>
<li>JetBrains Rubymine support for Puppet</li>
</ul>


<p>Grâce à tout cela, ce domaine se rapproche de plus en plus à notre domaine de prédilection, le développement logiciel. On voit apparaitre des notions de règle de &#8220;codage&#8221;, de patterns ou d&#8217;anti-patterns, voire même de tests et de déboggage (bien que cela est encore très restreint).
C&#8217;est un sujet qui ne tient bien évidemment pas en une heure, mais cette session a le mérite d&#8217;exposer clairement la situation actuelle en la matière. A approfondir !</p>

<hr/>


<h2><a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Re-imagining+the+browser+with+AngularJS">Re-imagining the browser with AngularJS</a></h2>

<p>La conférence sur <a href="http://angularjs.org/">AngularJS</a> présentée par <a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Igor+Minar">Igor Minar</a> et <a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Misko+Hevery">Miško Hevery</a> est, de l&#8217;avis d&#8217;une majorité des spectateurs, LA conférence qu&#8217;il fallait voir à Devoxx. Elle était quasi-parfaite sur tous les plans : 2 speakers excellents et parfaitement complémentaires, présentant un numéro sans faille, sur une technologie très attrayante. Bref, du 10/10.</p>

<p>Cette conférence m&#8217;a vraiment beaucoup plu, et je vais essayer de faire un billet spécifiquement sur elle d&#8217;ici quelques jours. En attendant, les slides <a href="https://github.com/strangeloop/strangeloop2012/blob/master/slides/sessions/Hevery-Re-imagining%20the%20browser%20with%20AngularJS.pdf">sont visibles sur Internet</a>, bien qu&#8217;une bonne partie de la présentation était une démo&#8230;</p>

<hr/>


<h2><a href="http://devoxx.com/display/DV12/Progressing+Parleys.com%2C+a+Java+based+e-Learning+platform">Progressing Parleys</a></h2>

<p>Pour la dernière conférence de la journée, je choisis de m&#8217;intéresser à l&#8217;évolution de Parleys. <a href="http://www.parleys.com/">Parleys.com</a> est un site hébergeant de nombreuses vidéos liées à l&#8217;informatique, ainsi que toutes les sessions des Devoxx, et certains JUG (<em>Java Users Group</em>). <a href="http://devoxx.com/display/DV12/Stephan+Janssen">Stephan Janssen</a> l&#8217;a créé en 2006. Il est également le fondateur du JUG Belge (BeJUG), et, excusez du peu, fondateur également de Devoxx (Javapolis à l&#8217;origine).
Bref, lors de cette session, Stephan Janssen, <a href="http://devoxx.com/display/DV12/Jo+Voordeckers">Jo Voordeckers</a> et <a href="http://devoxx.com/display/DV12/Benjamin+Dobler">Benjamin Dobler</a>, nous parlent de la prochaine version de Parleys, disponible au plus tard pour Devoxx France. La stack technique est intéressante, comme on peut le voir ici :</p>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-Parleys.JPG"/></p>

<p>Et encore, cela ne semble pas tout, puisqu&#8217;ils utilisent également ElasticSearch&#8230;
Le but final est de proposer une application plus riche, et moins limitée pour les solutions mobiles. En effet, le lecteur actuel étant basé sur Flash, il n&#8217;est ainsi pas compatible avec les iPhones ou les iPads. L&#8217;utilisation d&#8217;HTML 5 semble avoir été poussée loin, en particulier pour la partie d&#8217;édition des vidéos. L&#8217;autre objectif de cette nouvelle version de Parleys est justement de simplifier l&#8217;édition de ces vidéos, afin de les rendre accessibles le plus rapidement possible après leur enregistrement. Pour Devoxx France, il avait fallu attendre plusieurs semaines pour voir les vidéos des sessions disponibles sur Parleys. L&#8217;équipe veut ainsi réduire ce délai à seulement quelques jours ! En plus de cela, si j&#8217;ai bien compris, il est envisagé que les personnes regardant les vidéos puissent les éditer, par exemple s&#8217;il y a un décalage entre la vidéo et les slides diffusés en parallèle.</p>

<p>Une session intéressante, où le choix techniques sont bien expliqués, et qui donne envie d&#8217;avoir en main cette nouvelle version de Parleys !</p>

<hr/>


<p>La deuxième journée de Devoxx 2012 se termine sur cette session, avant d&#8217;aller voir Skyfall, le dernier James Bond, dont la diffusion nous était offerte par Devoxx (ainsi que les popcorns :) ). D&#8217;ailleurs, j&#8217;ai vraiment beaucoup aimé ce James Bond. Beaucoup de personnes sont allés ensuite à la soirée au NoX, une boite de nuit proche du Métropolis. J&#8217;ai fait mon petit joueur en retournant à l&#8217;hôtel vers 23h30, encore un peu fatigué de la veille&#8230;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Devoxx 2012 - Jour 1]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/18/devoxx-2012-jour-1/"/>
    <updated>2012-11-18T14:14:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2012/11/18/devoxx-2012-jour-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012_WeCodeInPeace.gif" alt="Devoxx 2012"/></p>

<p>2012 est une année très Devoxx pour moi : participation au Devoxx France pour sa première édition, et première participation pour moi au &#8220;Devoxx World&#8221;, pour sa 11e édition. Et pour courronner le tout, je suis orateur les 2 fois.</p>

<p>Si Devoxx World se déroule sur 5 jours, je ne suis présent qu&#8217;aux 3 derniers, journées des conférences, Quickies et autres BOF.
Mercredi matin, 6h. Les choses ne commencent pas bien. Une grève en Belgique (eh oui, ce n&#8217;est pas une spécificité française :) ) rend les choses plus compliquées que prévu et notre train, après avoir été retardé puis annulé, fini par partir quand même. Je passe toutefois un très bon moment dans le Thalys à parler avec David Pilato, directeur technique d&#8217;<a href="http://www.ideotechnologies.com/">Ideo Technologies</a>. Bref, nous arrivons finalement au Metropolis vers 11h30, ce qui nous a fait raté la Keynote. La principale annonce, c&#8217;est que la famille Devoxx s&#8217;agrandit ! En 2011, il y avait 1 Devoxx, à Anvers. 2012 a vu l&#8217;arrivée de Devoxx France en avril. 2013 sera donc l&#8217;année de la première session de Devoxx UK, qui se tiendra les 26 et 27 mars prochains, suivi par Devoxx France, qui se tiendra au même lieu et au même format (3 jours) qu&#8217;en 2012. Le mercredi 27 mars sera le dernier jour de Devoxx UK, mais aussi le premier de Devoxx France. Les organisateurs espèrent ainsi attirer à Paris des speakers américains, qui en profiteraient pour participer aux deux conférences. Espérons ainsi que les speakers de Google viendront présenter AngularJS à Devoxx France. Je reviendrais sur ce sujet plus tard&#8230;</p>

<p>En attendant, voyons les conférences auxquelles j&#8217;ai assisté pour ce premier jour de Devoxx&#8230;</p>

<!-- more -->


<h2><a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/7+Things++How+to+make+good+teams+great">7 things: How to make good teams great</a></h2>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx-2012-7thing.JPG" alt="7 things to make a good team great"/></p>

<p><a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Sven+Peters">Sven Peters</a>, d&#8217;Atlassian, nous donne 7 conseils pour qu&#8217;une bonne équipe devienne une excellente équipe. Pour chaque conseil, il donne également une note sur 5 pour la faisabilité, ainsi qu&#8217;une autre sur l&#8217;<em>awesomeness</em>.</p>

<p><strong>1. Flowtime</strong> : généralement, on dit que le bureau individuel est plus adapté à la performance, car on est ainsi moins sujet aux perturbations des autres personnes, qui nous dérange à tout moment. Pourtant, chez Atlassian, c&#8217;est bel et bien l&#8217;open space qui a été privilégié. Et ça marche. Il suffit d&#8217;y inclure quelques règles. Par exemple, durant les premières heures de l&#8217;après-midi, interdiction de déranger les gens. Si on a besoin d&#8217;aide sur un problème précis, alors une personne dédiée est chargée d&#8217;y répondre. Bien entendu, cette personne n&#8217;est jamais la même !
Note: <em>4/5</em> et <em>2/5</em>.</p>

<p><strong>2. Feed your brain</strong> : le développement informatique a cette particularité qu&#8217;il est <em>nécessaire</em> d&#8217;apprendre en permanence. Certes, on peut apprendre par soi-même, mais c&#8217;est quand même plus fun de le faire à plusieurs. Sven propose quelques idées à mettre en place durant ses pauses déjeuner : session de codage, histoire d&#8217;utiliser un nouveau langage, un nouveau framework, ou simplement apprendre à gérer telle ou telle situation. Le &#8221;<em>Brown Bag Lunch</em>&#8221; est aussi une idée intéressante, où les gens apportent à manger pour suivre une petite session présentée par quelqu&#8217;un. D&#8217;ailleurs <a href="http://blog.javabien.net/2012/11/05/bbl/">David Gageot se propose de le faire chez vous</a> ! Dernière idée : pourquoi ne pas regarder une conférence sur Parleys pendant l&#8217;heure du déjeuner ? Cela permettra peut-être aussi de faire connaître Devoxx à vos collègues !
Note: <em>5/5</em> et <em>2/5</em>.</p>

<p><strong>3. Say &#8220;well done&#8221;</strong> : savoir qu&#8217;on fait du bon boulot, c&#8217;est bien. Que d&#8217;autres nous le disent, c&#8217;est encore mieux. Il faut savoir (ré)apprendre à féliciter les gens pour leurs réalisations, mais il faut que cela se fasse facilement (nul besoin de faire une soirée pour fêter le million de revenu, ou ce genre de chose un peu pompeux et assez froid), n&#8217;importe quand, et par n&#8217;importe qui.
Note: <em>2/5</em> et <em>3/5</em>.</p>

<p><strong>4. Report robot</strong> : les données, on en a plein, de toutes sortes. Il faut savoir les agréger, mais aussi les analyser, en faire des rapports pertinents (tant qu&#8217;à faire dynamiques) et les rendre aussi facilement accessibles que possible. On rejoint ici les idées d&#8217;<em>Extreme Feedback</em>, où un écran va afficher par exemple l&#8217;état des builds dans l&#8217;usine logicielle, où encore le traffic en live de son site web.
Note: <em>2/5</em> et <em>4/5</em>.</p>

<p><strong>5. Eat your own dog food</strong> : quoi de mieux que de tester soi-même son application pour en connaître les forces et les faiblesses ? Être soi même les alpha-testeurs, il n&#8217;y a rien de mieux. Et tant qu&#8217;à faire, autant le faire tester par tout le monde : les développeurs, les chefs, les secretaires, etc. Bien entendu, la faisabilité d&#8217;une telle approche n&#8217;est pas toujours facile, selon le type de produits sur lesquels on travaille. C&#8217;est sans doute plus facile pour Atlassian, qui développe des outils utilisés - en partie - par des développeurs. Le contexte se prête donc parfaitement ici, ce qui n&#8217;est pas toujours le cas.
Note: <em>2/5</em> et <em>5/5</em>.</p>

<p><strong>6. Do a special day</strong> : il est évident que pour un développeur, écrire de la documentation, ce n&#8217;est pas sa tasse de thé (enfin, son mug de café dirais-je plutôt). Toutefois, on pourrait organiser des journées spéciales (ou des demi-journées, selon le thème) dédiées à une thématique donnée. Pour que cela marche, il faut bien entendu préparer le terrain, favoriser l&#8217;environnement à la tâche donnée. Pour reprendre l&#8217;idée de la journée dédiée à l&#8217;écriture de la documentation, on peut regrouper l&#8217;équipe dans une salle ou un open-space, donner des rôles de relecteurs, etc. pour améliorer l&#8217;efficacité de l&#8217;équipe. Il y a bien entendu d&#8217;autres thématiques envisageables, comme le &#8221;<em>Focus on one task</em>&#8221;, &#8221;<em>Blitz Testing</em>&#8221;, &#8221;<em>Clean up day</em>&#8221;, etc.
Note: <em>5/5</em> et <em>3/5</em>.</p>

<p><strong>7. Experimentation time</strong> : le fameux &#8221;<em>20% time</em>&#8221;, popularisé en son temps par Google. Le principe : laisser au développeur 20% de son temps à des sujets libres, pour développer ce qu&#8217;il veut, apprendre une nouvelle technologie, etc. On peut aussi imaginer laisser ce temps pour développer des fonctionnalités dont on a envie de voir sur l&#8217;application, ce qui profite à la fois au projet et au développeur. Toutefois, c&#8217;est souvent un principe difficile à mettre en place au sein d&#8217;une société, et souvent ce temps imparti est loin d&#8217;atteindre les 20%, à cause de différents types de conflits&#8230;
Note: <em>2-4/5</em> et <em>5/5</em>.</p>

<p>Voilà quelques conseils de bon sens, et comme le dit Sven, il <strong>faut</strong> essayer! Certes des fois on échouera, mais il ne faut pas être idiot, et anticiper tant que possible ces situations. Bref, <em>be different</em>.</p>

<p>A noter que sa présentation est <a href="http://fr.slideshare.net/svenpeters/how-to-make-good-teams-great">disponible sur SlideShare</a>.</p>

<hr/>


<h2><a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/The+Future+of+Software+Development+Process+Methodology+Effectiveness+%28Part+1+2%29">The Future of Software Development Process Methodology Effectiveness</a></h2>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-Processes.JPG" alt="Future of processes"/></p>

<p><a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Chet+Haase">Chet Haase</a>, de Google, est un orateur formidable. Cette session (ainsi que les autres sur Android), le prouve bien. Ce double-quickie a tellement eu de succès que les organisateurs lui ont demandé de le rejouer jeudi soir, en le filmant pour qu&#8217;il soit disponible sur Parleys.
Durant son talk, il nous a présenté des &#8220;nouvelles&#8221; méthodologies de développement logicielles, basées sur des existantes. Difficile de retranscrire ici l&#8217;esprit de la session, mais en gros, voici quelques idées qu&#8217;il a présenté, ce qui devrait vous donner une idée du ton de son quickie :</p>

<ul>
<li><strong>MDD</strong> pour <em>Metrics Driven Development</em>, qui dit que plus nous avons de données, de métriques, plus la qualité est au rendez-vous.</li>
<li><strong>SELF</strong> pour <em>Somebody ELse&#8217;s Fault</em>, où l&#8217;important est avant tout de se dédouaner (hélas, je crains que certaines personnes dans ma boite appliquent effectivement cette méthodologie).</li>
<li><strong>EBN</strong> pour <em>Efficiency By Necessity</em>, l&#8217;efficacité par la nécessité. Autrement dit, plus on place de meetings dans la journée d&#8217;un développeur, moins il aura de temps pour coder, et sera donc plus efficace sur ce temps-là !</li>
<li><strong>MBH</strong>, <em>More Billable Hours</em>. Le titre en dit long !</li>
<li>L&#8217;<em>Agile Development</em> devient le <em>Fragile Development</em>, où il faut commiter le plus vite possible pour faire remonter les problèmes le plus rapidement possible.</li>
<li>Et ainsi de suite&#8230;</li>
</ul>


<p>Bref, une très bonne session, plein d&#8217;humour, de graphiques sans queue ni tête. Excellent !</p>

<hr/>


<p>Je passerais rapidement sur la session suivante à laquelle j&#8217;ai assisté, sur Java 8 et les closures. Le sujet a déjà été abordé plusieurs fois, le contenu n&#8217;était pas inintéressant, mais au bout de 50 slides de 20 lignes chacun, j&#8217;avais une certaine indigestion. Un conseil si vous voulez faire une présentation attractive : pensez <strong>Présentation Zen</strong> !</p>

<hr/>


<h2><a href="http://devoxx.com/display/DV12/Behaviour+Driven+Development+on+the+JVM+-+a+State+of+the+Union">BDD on the JVM, a state of the Union</a></h2>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-BDD.jpg" alt="BDD State of the union"/></p>

<p><a href="http://devoxx.com/display/DV12/John+Smart">John Smart</a> nous présente le BDD, <em>Behavior Driven Development</em>, et en particulier son intégration au sein de l&#8217;écosystème Java.
La première partie est un rappel de ce qu&#8217;est le BDD, dont le but principal est l&#8217;écriture dans un langage commun à toutes les parties d&#8217;un projet (développeurs, analystes, testeurs, etc.) de spéfications exécutables. L&#8217;idée étant d&#8217;écrire un scénario en partant d&#8217;un contexte (<em>Given</em>), d&#8217;une action (<em>When</em>), on s&#8217;attend à un résultat précis (<em>Then</em>).</p>

<p>La seconde partie concernait les outils, en particulier :</p>

<ul>
<li><a href="http://jbehave.org/">JBehave</a></li>
<li><a href="http://cukes.info/">Cucumber</a></li>
<li><a href="http://www.easyb.org/">EasyB</a></li>
<li><a href="http://java.net/projects/thucydides/">Thucydides</a></li>
<li><a href="http://code.google.com/p/spock/">Spock</a> qui utilise la syntaxe Groovy pour l&#8217;écriture des tests. Il s&#8217;agit toutefois là d&#8217;un outil plutôt destiné au BDD pour les développeurs.</li>
<li><a href="http://etorreborre.github.com/specs2/">Spec2</a>, ou le BDD pour Scala.</li>
<li><a href="http://pivotal.github.com/jasmine/">Jasmine</a>, dédié au langage JavaScript.</li>
</ul>


<p>A vrai dire, les syntaxes des solutions de BDD pour Java sont très similaires. Voyons par exemple celle de Cucumber :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>Feature:
</span><span class='line'>In order to increase sales of advertised articles
</span><span class='line'>As a Seller
</span><span class='line'>I want buyers to be able to easily find ads for articles they want to buy
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>Scenario: Search by keyword and location
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>Given Sally wants to buy a "puppy" for her son
</span><span class='line'>When she looks for "puppy" in the "Pets and animals" category
</span><span class='line'>Then she should obtain a list of "puppy" ads</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Ces scénarios sont écrits en anglais (voire même en français) avec de <em>vraies phrases</em>, et donc sont accessibles aussi à des non techniciens (par exemple, les analystes business pourront eux mêmes écrire ces tests). Derrière cela, des classes JUnit seront écrites pour &#8220;traduire&#8221; le langage Cucumber en Java, pour initialiser le contexte (<code>Given</code>), réaliser des actions (<code>When</code>) et les vérifications (<code>Then</code>).</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
<span class='line-number'>13</span>
<span class='line-number'>14</span>
<span class='line-number'>15</span>
<span class='line-number'>16</span>
<span class='line-number'>17</span>
<span class='line-number'>18</span>
<span class='line-number'>19</span>
<span class='line-number'>20</span>
<span class='line-number'>21</span>
<span class='line-number'>22</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">SearchAdsSteps</span> <span class="o">{</span>
</span><span class='line'>  
</span><span class='line'>  <span class="nd">@Steps</span>
</span><span class='line'>  <span class="n">BuyerSteps</span> <span class="n">buyer</span><span class="o">;</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>  <span class="nd">@Given</span><span class="o">(</span><span class="s">&quot;^Sally wants to buy a \&quot;([^\&quot;]*)\&quot; for her son$&quot;</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'>  <span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">buyingAPresent</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">present</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>
</span><span class='line'>      <span class="n">buyer</span><span class="o">.</span><span class="na">open_home_page</span><span class="o">();</span>
</span><span class='line'>  <span class="o">}</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>  <span class="nd">@When</span><span class="o">(</span><span class="s">&quot;^she looks for \&quot;([^\&quot;]*)\&quot; in the \&quot;([^\&quot;]*)\&quot; category$&quot;</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'>  <span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">addSearchCategoryAndKeyword</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">category</span><span class="o">,</span> <span class="n">String</span> <span class="n">keyword</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>
</span><span class='line'>      <span class="n">buyer</span><span class="o">.</span><span class="na">choose_category_and_keyword</span><span class="o">(</span><span class="n">category</span><span class="o">,</span> <span class="n">keyword</span><span class="o">);</span>
</span><span class='line'>      <span class="n">buyer</span><span class="o">.</span><span class="na">perform_search</span><span class="o">();</span>
</span><span class='line'>  <span class="o">}</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>  <span class="nd">@Then</span><span class="o">(</span><span class="s">&quot;she should obtain a list of \&quot;([^\&quot;]*)\&quot; ads&quot;</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'>  <span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">shouldOnlySeeAdsContainingKeyword</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">keyword</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>
</span><span class='line'>      <span class="n">buyer</span><span class="o">.</span><span class="na">should_only_see_results_with_titles_containing</span><span class="o">(</span><span class="n">keyword</span><span class="o">);</span>
</span><span class='line'>  <span class="o">}</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="o">}</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Cucumber JVM dispose donc d&#8217;annotations propres aux mots clés des <em>features</em> (comme <code>@When</code>), qui prend en argument la phrase du test lui-même, sous forme d&#8217;expression régulière. On voit également que les éléments variables de ces phrases sont directement passés en paramètre à la méthode de test.</p>

<p>Bref, une bonne session pour se familiariser avec le BDD, ou de connaitre un peu mieux les outils.</p>

<p>Retrouvez <a href="http://fr.slideshare.net/wakaleo/bdd-stateoftheunion">les slides sur SlideShare</a></p>

<hr/>


<h2><a href="http://devoxx.com/display/DV12/Code+Story">Code Story</a></h2>

<p>Je m&#8217;accorde ensuite une petite pause, pour discuter avec quelques personnes, visiter les stands, et assister un peu à <a href="http://code-story.net/">Code Story</a>. Les 4 compères français réédite leur performances de Devoxx France, à savoir de coder en <em>live</em> une application. Cette fois-ci, ils ont développé une application de &#8220;combat&#8221;, disponible <a href="http://fight.code-story.net/">ici</a>. Le principe : on rentre 2 mots clé (nom d&#8217;un speaker, d&#8217;une session, etc.), et l&#8217;application donne le résultat du combat. Ce score dépend - je crois - des votes que les internautes avaient préalablement donné sur les sessions. Le <a href="https://github.com/CodeStory/code-story-fight">code final est sur GitHub</a>.
Encore une fois, une très belle session, mais hélas pas aussi populaire qu&#8217;à Devoxx France. Le fait qu&#8217;ils n&#8217;aient pas eu une salle à eux, et qu&#8217;ils soient situés dans le grand hall, un peu trop bruyant, n&#8217;a sans doute pas aidé. Un manque de publicité lors de la keynote a pu aussi jouer en leur défaveur.</p>

<hr/>


<h2><a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/The+Chrome+Dev+Tools+can+do+THAT">The Chrome Dev Tools can do THAT</a></h2>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-ChromDevTools.JPG" alt="Chrome can do THAT"/></p>

<p>Les speakers de Google présents à Devoxx sont des bons. Celui qui a présenté Chrome Dev Tools, <a href="http://www.devoxx.com/display/DV12/Ilya+Grigorik">Ilya Grigorik</a> ne déroge pas à la règle. Ce développeur Google nous présente donc <a href="https://developers.google.com/chrome-developer-tools/docs/overview">Chrome Dev Tools</a> et ses fonctionnalités.</p>

<p>On commence avec du classique, rien de super impressionnant, moi qui utilise fréquemment Firebug (je n&#8217;ai hélas pas accès à Chrome à mon boulot) : édition du HTML, CSS, JavaScript, etc. Quelques fonctionnalités intéressantes sont là, comme le glisser - déposer qui permet de modifier le DOM facilement.
Ilya passe ensuite sur la présentation du <em>Network Timeline</em>, qui nous montre où passe le temps quand on charge une page : le temps d&#8217;attente pour obtenir une ressoure, le temps de la télécharger, sa taille (compressée et totale). Chrome Dev Tools indique qui a demandé la ressource (ça peut être la page, un script, etc.). Ces données sont importantes, et permettent de mieux ordonner le chargement des ressources pour accélerer l&#8217;affichage de la page. Toutes ces informations sont également exportables sous un format HAR, ce qui permet par exemple d&#8217;attacher ces informations dans un ticket JIRA en cas de souci, d&#8217;analyser ces trames plus tard, etc.</p>

<p>Par la suite, Ilya nous explique que la fluidité de son site est aussi un critère extrêmement important pour l&#8217;utilisateur. Cela est particulièrement vrai dès que l&#8217;on intègre des animations (en JS ou CSS) dans sa page, et que l&#8217;utilisateur scrolle en même temps. Chrome Dev Tools dispose d&#8217;outils pour comprendre où le navigateur va passer son temps durant des animations, ce qui est très instructif, bien qu&#8217;il me semble qu&#8217;on arrive là à un niveau assez élevé d&#8217;optimisation&#8230; Ici aussi, les données sont exportables (sous format JSon) pour une analyse ultérieure.</p>

<p>Chrome Dev Tools a également un outil de profilage permettant de détecter des fuites mémoire, ainsi qu&#8217;un outil d&#8217;audit. Ce dernier va inspecter de très nombreux points sur votre site, permettant de gagner ci ou là quelques millisecondes. Ilya nous montre ainsi l&#8217;exemple du site de la CNN, où l&#8217;outil d&#8217;audit détecte que beaucoup d&#8217;images pourraient être allégées en utilisant un meilleur algorithme de compression. Chrome Dev Tools va même à montrer en exemple l&#8217;image ainsi compressée ! Je trouve ça excellent, et il manque juste à mon avis un bouton &#8221;<em>Ok, commit that to Git</em>&#8221; :)
Chrome Dev Tools est également compatible avec <a href="https://developers.google.com/speed/pagespeed/insights">PageSpeed Insight</a> qui liste différentes améliorations de performances.</p>

<p>Ilya nous montre ensuite l&#8217;extensibilité de Chrome Dev Tools, en détaillant le protocole utilisé par l&#8217;outil pour faire par exemple du débogage à distance. Ainsi, il devient facile de lancer un navigateur sur un téléphone Android, et de tout analyser dans un autre navigateur Chrome, installé par exemple sur son laptop. Comme Chrome expose toutes les données via un WebSocket, il est même possible d&#8217;interagir avec d&#8217;autres logiciels que Chrome. C&#8217;est ainsi qu&#8217;il est possible de débugguer une application iOS grâce à Chrome !</p>

<p>La présentation se termine par l&#8217;outil de <em>benchmark</em> grâce auquel il est possible d&#8217;analyser les performances de son site.</p>

<p>Au final, nous avons eu une conférence technique de haut niveau, avec des fonctionnalités vraiment épatantes de la part de Chrome, bien que certaines sont à mon avis bien trop précise pour être vraiment utile (sauf si on veut aussi débugguer Chrome lui-même :) ).</p>

<p>La présentation est <a href="http://www.igvita.com/slides/2012/devtools-tips-and-tricks/#1">visible en ligne</a>.</p>

<hr/>


<p>Voilà, c&#8217;est tout (!) pour une première journée déjà très chargée, bien qu&#8217;amputée d&#8217;une grosse partie de la matinée à cause des grèves. La soirée se terminera dans le bar / restaurant à côté du Métropolis, l&#8217;Axxis, où l&#8217;on a retrouvé une partie des développeurs Play! de Belgique (peu nombreux) ainsi que des frenchies (dont Nicolas Martignole). Retour à l&#8217;hôtel vers 23h / 23h30, presque prêt à attaquer la 2e journée !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Devoxx 2012 - Présentation d'Hibernate Envers]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/17/devoxx-2012-presentation-dhibernate-envers/"/>
    <updated>2012-11-17T23:07:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2012/11/17/devoxx-2012-presentation-dhibernate-envers</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2><a href="http://devoxx.com/display/DV12/Easy+Entity+Auditing+with+Hibernate+Envers">Hibernate Envers</a></h2>

<p><img src="http://linsolas.github.com/images/Devoxx2012-moi.jpg" alt="Moi, à Devoxx"/></p>

<p>Difficile de ne pas parler de la meilleure conférence à Devoxx celle présentée par <a href="">Romain Linsolas</a> sur Hibernate Envers. Bien entendu, le fait que ce soit moi n&#8217;a aucune incidence sur cette considération :)
Trève de plaisanterie. J&#8217;ai donc présenté un Quickie, à savoir 15 minutes, sur cette librairie d&#8217;Hibernate qui permet d&#8217;auditer ses entités (classes de persistence). Par audit on entend la conservation en base des enregistrements à chaque fois qu&#8217;une modification y est apportée. Voyez cela comme Subversion par exemple : si je commite une nouvelle version d&#8217;un fichier, alors SVN va conserver son historique, et permettre de &#8220;remonter&#8221; dans le temps et de voir les évolutions apportées à ce fichier.</p>

<p>Ma présentation s&#8217;est donc déroulée en 4 chapitres.</p>

<!-- more -->


<h3>Activer Envers</h3>

<p>Tout d&#8217;abord, le plus simple, consiste à activer Envers, ce qui se fait extrêmement facilement en ajoutant simplement la librairie dans le classpath (ajout de la dépendance <code>hibernate:hibernate-envers</code> dans son pom.xml par exemple). C&#8217;est tout. On notera toutefois qu&#8217;il est nécessaire d&#8217;utiliser une version 3 ou 4 d&#8217;Hibernate ainsi que d&#8217;<em>Hibernate Annotations</em>, Envers ne supportant pas (encore ?) la configuration par XML.</p>

<h3>Démarrer l&#8217;audit</h3>

<p>Ensuite, on passe à l&#8217;audit à proprement parlé. Du côté Java, c&#8217;est très simple, l&#8217;annotation principale étant <code>@Audited</code>, qui indiquera à Envers qu&#8217;il faudra auditer cette entité. Voilà un petit exemple d&#8217;entité auditée :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
<span class='line-number'>13</span>
<span class='line-number'>14</span>
<span class='line-number'>15</span>
<span class='line-number'>16</span>
<span class='line-number'>17</span>
<span class='line-number'>18</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="nd">@Audited</span>
</span><span class='line'><span class="nd">@Entity</span>
</span><span class='line'><span class="nd">@Table</span><span class="o">(</span><span class="n">name</span> <span class="o">=</span> <span class="s">&quot;T_PERSON&quot;</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">Person</span> <span class="o">{</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="nd">@Id</span> <span class="nd">@GeneratedValue</span>
</span><span class='line'>    <span class="kd">private</span> <span class="kt">int</span> <span class="n">id</span><span class="o">;</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="kd">private</span> <span class="n">String</span> <span class="n">name</span><span class="o">;</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="kd">private</span> <span class="n">String</span> <span class="n">surname</span><span class="o">;</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="nd">@NotAudited</span>
</span><span class='line'>    <span class="kd">private</span> <span class="n">String</span> <span class="n">comments</span><span class="o">;</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="c1">// Getter, setter, etc.</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="o">}</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Le <code>@NotAudited</code> permet d&#8217;exclure complètement le champ de l&#8217;audit : non seulement Envers ne conservera pas sa valeur dans la table d&#8217;audit, mais également si c&#8217;est la seule valeur qui est modifiée dans un update de l&#8217;enregistrement, alors Envers n&#8217;ira pas ajouter de nouvelle révision dans la piste d&#8217;audit.</p>

<p>Une nouveauté apparue <em>a priori</em> récemment (c&#8217;est d&#8217;ailleurs une fonctionnalité &#8220;expérimentale&#8221;) dans Envers est la possibilité de tracer quels champs ont été modifiés. Pour cela, on ajoutera au choix la propriété suivante :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='xml'><span class='line'><span class="nt">&lt;property</span> <span class="na">name=</span><span class="s">&quot;org.hibernate.envers.global_with_modified_flag&quot;</span> <span class="na">value=</span><span class="s">&quot;true&quot;</span><span class="nt">/&gt;</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>pour avoir la fonctionnalité globalement, ou alors on choisira au cas par cas les champs à suivre, comme ceci :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="nd">@Audited</span><span class="o">(</span><span class="n">withModifiedFlag</span> <span class="o">=</span> <span class="kc">true</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'><span class="kd">private</span> <span class="n">String</span> <span class="n">monChamp</span><span class="o">;</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Du côté de la base de données, voilà comment ça se passe. Envers nécessite une table d&#8217;audit par entité auditée. Par exemple, si j&#8217;audite ma table <code>T_PERSON</code>, j&#8217;aurais alors besoin d&#8217;une table <code>T_PERSON_AUD</code> (par défaut, Envers ajoute <code>_AUD</code> à la fin du nom de la table). Cette table d&#8217;audit est un quasi-clône de la table originelle, à quelques exceptions près :</p>

<ul>
<li>Elle contient 2 champs supplémentaires, à savoir <code>REV</code>, qui est l&#8217;ID de la révision, et <code>REVTYPE</code> qui contient le type d&#8217;opération qui a créé la révision (0 pour une addition, 1 pour une modification, 2 pour une suppression).</li>
<li>Les contraintes ne sont plus les mêmes, parce que lorsque l&#8217;on supprime une donnée, on créera une révision avec tous les champs vides (à l&#8217;exception de la clé primaire de l&#8217;objet supprimé). Attention donc avec les <code>not null</code> !</li>
<li>La clé primaire de cette table d&#8217;audit sera la même clé primaire que celle d&#8217;origine, à laquelle on ajoutera le champ <code>REV</code>.</li>
<li>Dans le cas où l&#8217;on active la fonctionnalité du traçage des champs modifiés, il faudra ajouter pour chaque champ concerné (donc tous si la fonctionnalité est activée de façon globale) un champ <code>xxx_MOD</code> qui pourra valoir 0 (le champ n&#8217;a pas été modifié) ou 1 (le champ a été modifié).</li>
<li>Optionnellement, tout champ dont la propriété liée est marquée comme non auditée (<code>@NotAudited</code>) peut être supprimé de la table d&#8217;audit.</li>
</ul>


<p>Envers a également besoin d&#8217;une table globale pour stocker les informations de révision. Cette table, nommée <code>REVINFO</code>, ne contient initiallement que 2 champs : <code>REV</code> qui est l&#8217;ID de la révision (et que l&#8217;on retrouve dans toutes les tables d&#8217;audit), ainsi que <code>REVTSTMP</code>. Il est toutefois possible d&#8217;ajouter des informations pour cette table, voici comment y ajouter le nom de l&#8217;utilisateur connecté qui a déclenché la révision. Tout d&#8217;abord, il faut créer une entité pour cela, étendant simplement <code>DefaultRevisionEntity</code> :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="nd">@Entity</span>
</span><span class='line'><span class="nd">@RevisionEntity</span><span class="o">(</span><span class="n">UsernameRevisionListener</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">MyEntityRevision</span> <span class="kd">extends</span> <span class="n">DefaultRevisionEntity</span> <span class="o">{</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>  <span class="kd">private</span> <span class="n">String</span> <span class="n">username</span><span class="o">;</span>  <span class="c1">// + getter / setter</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="o">}</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Cette entité est liée à un listener qui sera appelé à la création de chaque nouvelle révision. Le listener s&#8217;écrit ainsi (la méthode <code>getCurrentUsername()</code> est à écrire soi-même, mais généralement le container - comme Spring MVC - propose des fonctionnalités pour ça) :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">UsernameRevisionListener</span> <span class="kd">implements</span> <span class="n">RevisionListener</span> <span class="o">{</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>  <span class="nd">@Override</span>
</span><span class='line'>  <span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">newRevision</span><span class="o">(</span><span class="n">Object</span> <span class="n">revisionEntity</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>
</span><span class='line'>      <span class="n">String</span> <span class="n">theUser</span> <span class="o">=</span> <span class="n">getCurrentUsername</span><span class="o">();</span>
</span><span class='line'>      <span class="o">((</span><span class="n">MyEntityRevision</span><span class="o">)</span> <span class="n">revisionEntity</span><span class="o">).</span><span class="na">setUsername</span><span class="o">(</span><span class="n">theUser</span><span class="o">);</span>
</span><span class='line'>  <span class="o">}</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="o">}</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<h2>Requêter les données d&#8217;audit</h2>

<p>Créer les données d&#8217;audit c&#8217;est bien, les utiliser c&#8217;est encore mieux. Heureusement Envers dispose d&#8217;une API pour ça. Voyons ça avec quelques exemples. Tout d&#8217;abord, nous voulons récupérer la liste des révisions pour une entité donnée, puis on affichera l&#8217;historique de cette entité :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="kt">int</span> <span class="n">personId</span> <span class="o">=</span> <span class="n">somePerson</span><span class="o">.</span><span class="na">getId</span><span class="o">();</span>
</span><span class='line'><span class="n">AuditReader</span> <span class="n">auditReader</span> <span class="o">=</span> <span class="n">AuditReaderFactory</span><span class="o">.</span><span class="na">get</span><span class="o">(</span><span class="n">entityManager</span><span class="o">);</span>
</span><span class='line'><span class="n">List</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">Number</span><span class="o">&gt;</span> <span class="n">allRevisions</span> <span class="o">=</span> <span class="n">auditReader</span><span class="o">.</span><span class="na">getRevisions</span><span class="o">(</span><span class="n">Person</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">,</span> <span class="n">personId</span><span class="o">);</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="k">for</span> <span class="o">(</span><span class="n">Number</span> <span class="nl">n:</span> <span class="n">allRevisions</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>
</span><span class='line'>  <span class="n">Person</span> <span class="n">p</span> <span class="o">=</span> <span class="n">auditReader</span><span class="o">.</span><span class="na">find</span><span class="o">(</span><span class="n">Person</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">,</span> <span class="n">personId</span><span class="o">,</span> <span class="n">n</span><span class="o">);</span>
</span><span class='line'>   <span class="n">System</span><span class="o">.</span><span class="na">out</span><span class="o">.</span><span class="na">printf</span><span class="o">(</span><span class="s">&quot;\t[Rev #%1$s] &gt; %2$s\n&quot;</span><span class="o">,</span> <span class="n">n</span><span class="o">,</span> <span class="n">p</span><span class="o">);</span>
</span><span class='line'><span class="o">}</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Le résultat obtenu est le suivant :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="o">[</span><span class="n">Rev</span> <span class="err">#</span><span class="mi">1</span><span class="o">]</span> <span class="o">&gt;</span> <span class="n">Person</span> <span class="o">{</span> <span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">10</span><span class="o">,</span> <span class="n">name</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Romain</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">surname</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">comments</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span><span class="o">}</span>
</span><span class='line'><span class="o">[</span><span class="n">Rev</span> <span class="err">#</span><span class="mi">3</span><span class="o">]</span> <span class="o">&gt;</span> <span class="n">Person</span> <span class="o">{</span> <span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">10</span><span class="o">,</span> <span class="n">name</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Romain</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">surname</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Linsolas</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">comments</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span><span class="o">}</span>
</span><span class='line'><span class="o">[</span><span class="n">Rev</span> <span class="err">#</span><span class="mi">4</span><span class="o">]</span> <span class="o">&gt;</span> <span class="kc">null</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>On devine ainsi que l&#8217;on a créé l&#8217;entité &#8220;Romain&#8221;, puis qu&#8217;on lui a affecté une valeur pour le <em>surname</em>, pour enfin la supprimer (d&#8217;où le <code>null</code> lors de la 4e révision).
Envers propose également la classe <code>AuditQuery</code> qui permet de requêter plus précisément les données d&#8217;audit. Ici, nous allons récupérer toutes les entités modifiées lors d&#8217;une révision donnée (disons 42) :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="n">AuditQuery</span> <span class="n">query1</span> <span class="o">=</span> <span class="n">auditReader</span><span class="o">.</span><span class="na">createQuery</span><span class="o">().</span><span class="na">forEntitiesAtRevision</span><span class="o">(</span><span class="n">Person</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">,</span> <span class="mi">42</span><span class="o">);</span>
</span><span class='line'><span class="n">List</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">Person</span><span class="o">&gt;</span> <span class="n">persons</span> <span class="o">=</span> <span class="n">query1</span><span class="o">.</span><span class="na">getResultList</span><span class="o">();</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Le résultat :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="n">Person</span> <span class="o">{</span> <span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">11</span><span class="o">,</span> <span class="n">name</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Chuck</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">surname</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Norris</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">comments</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span><span class="o">}</span>
</span><span class='line'><span class="n">Person</span> <span class="o">{</span> <span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">10</span><span class="o">,</span> <span class="n">name</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Romain</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">surname</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Linsolas</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">comments</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span><span class="o">}</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>On voit que l&#8217;on a 2 entités qui ont été modifiées. Jusqu&#8217;à présent, nous avons utilisé l&#8217;API pour récupérer les entités telles qu&#8217;elle étaient à un moment donnée dans leur histoire. Mais nous n&#8217;avons pas d&#8217;informations quant à la modification qu&#8217;ils ont subi. C&#8217;est bien entendu possible :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="n">AuditQuery</span> <span class="n">query2</span> <span class="o">=</span> <span class="n">auditReader</span><span class="o">.</span><span class="na">createQuery</span><span class="o">().</span><span class="na">forRevisionsOfEntity</span><span class="o">(</span><span class="n">Person</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">,</span> <span class="kc">false</span><span class="o">,</span> <span class="kc">true</span><span class="o">);</span>
</span><span class='line'><span class="n">List</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">Object</span><span class="o">[]&gt;</span> <span class="n">revisions</span> <span class="o">=</span> <span class="n">query2</span><span class="o">.</span><span class="na">getResultList</span><span class="o">();</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Le résultat sera donc une liste de tableaux d&#8217;objets. Chaque tableau contient 3 éléments : l&#8217;entité elle-même, l&#8217;objet représentant la révision (avec l&#8217;ID et le timestamp, ainsi que des informations additionnelles si cela avait été paramétré comme nous l&#8217;avons vu précédemment), et enfin le type de révision. Le retour du code ci-dessus sera celui-ci :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="o">|</span> <span class="n">Person</span> <span class="o">{</span> <span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">10</span><span class="o">,</span> <span class="n">name</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Romain</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">surname</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">comments</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span> <span class="o">}</span>         <span class="o">|</span> <span class="n">EntityRevision</span> <span class="o">{</span><span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">1</span><span class="o">,</span> <span class="n">timestamp</span><span class="o">=</span><span class="mi">1352936106653</span><span class="o">,</span> <span class="n">username</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Devoxx</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">}</span> <span class="o">|</span> <span class="n">ADD</span> <span class="o">|</span>
</span><span class='line'><span class="o">|</span> <span class="n">Person</span> <span class="o">{</span> <span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">11</span><span class="o">,</span> <span class="n">name</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Chuck</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">surname</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Norris</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">comments</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span> <span class="o">}</span>    <span class="o">|</span> <span class="n">EntityRevision</span> <span class="o">{</span><span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">1</span><span class="o">,</span> <span class="n">timestamp</span><span class="o">=</span><span class="mi">1352936106669</span><span class="o">,</span> <span class="n">username</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Devoxx</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">}</span> <span class="o">|</span> <span class="n">ADD</span> <span class="o">|</span>
</span><span class='line'><span class="o">|</span> <span class="n">Person</span> <span class="o">{</span> <span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">10</span><span class="o">,</span> <span class="n">name</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Romain</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">surname</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Linsolas</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">comments</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span> <span class="o">}</span> <span class="o">|</span> <span class="n">EntityRevision</span> <span class="o">{</span><span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">1</span><span class="o">,</span> <span class="n">timestamp</span><span class="o">=</span><span class="mi">1352936106687</span><span class="o">,</span> <span class="n">username</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Devoxx</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">}</span> <span class="o">|</span> <span class="n">MOD</span> <span class="o">|</span>
</span><span class='line'><span class="o">|</span> <span class="n">Person</span> <span class="o">{</span> <span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">10</span><span class="o">,</span> <span class="n">name</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">surname</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">comments</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;&#39;</span> <span class="o">}</span>               <span class="o">|</span> <span class="n">EntityRevision</span> <span class="o">{</span><span class="n">id</span><span class="o">=</span><span class="mi">1</span><span class="o">,</span> <span class="n">timestamp</span><span class="o">=</span><span class="mi">1352936106734</span><span class="o">,</span> <span class="n">username</span><span class="o">=</span><span class="err">&#39;</span><span class="n">Devoxx</span><span class="err">&#39;</span><span class="o">}</span> <span class="o">|</span> <span class="n">DEL</span> <span class="o">|</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>L&#8217;intérêt de la classe <code>AuditQuery</code> est qu&#8217;elle propose une API pour affiner sa requête. Par exemple :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="n">List</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">Person</span><span class="o">&gt;</span> <span class="n">persons</span> <span class="o">=</span> <span class="n">auditReader</span><span class="o">.</span><span class="na">createQuery</span><span class="o">()</span>
</span><span class='line'>      <span class="o">.</span><span class="na">forEntitiesAtRevision</span><span class="o">(</span><span class="n">Person</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">,</span> <span class="mi">42</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'>      <span class="o">.</span><span class="na">addOrder</span><span class="o">(</span><span class="n">AuditEntity</span><span class="o">.</span><span class="na">property</span><span class="o">(</span><span class="s">&quot;surname&quot;</span><span class="o">).</span><span class="na">desc</span><span class="o">())</span>
</span><span class='line'>      <span class="o">.</span><span class="na">add</span><span class="o">(</span><span class="n">AuditEntity</span><span class="o">.</span><span class="na">relatedId</span><span class="o">(</span><span class="s">&quot;address&quot;</span><span class="o">).</span><span class="na">eq</span><span class="o">(</span><span class="n">theAddressId</span><span class="o">))</span>
</span><span class='line'>      <span class="o">.</span><span class="na">setFirstResult</span><span class="o">(</span><span class="mi">4</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'>      <span class="o">.</span><span class="na">setMaxResults</span><span class="o">(</span><span class="mi">2</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'>      <span class="o">.</span><span class="na">getResultList</span><span class="o">();</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Si vous connaissez Criteria, alors vous êtes en terrain connu. Bien entendu, cette API gère aussi la fonctionnalité de traçage des champs modifiés :</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="n">AuditQuery</span> <span class="n">query</span> <span class="o">=</span> <span class="n">auditReader</span><span class="o">().</span><span class="na">createQuery</span><span class="o">()</span>
</span><span class='line'>      <span class="o">.</span><span class="na">forEntitiesAtRevision</span><span class="o">(</span><span class="n">Person</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">,</span> <span class="mi">42</span><span class="o">)</span>
</span><span class='line'>      <span class="o">.</span><span class="na">add</span><span class="o">(</span><span class="n">AuditEntity</span><span class="o">.</span><span class="na">property</span><span class="o">(</span><span class="s">&quot;surname&quot;</span><span class="o">).</span><span class="na">hasChanged</span><span class="o">())</span>
</span><span class='line'>      <span class="o">.</span><span class="na">add</span><span class="o">(</span><span class="n">AuditEntity</span><span class="o">.</span><span class="na">property</span><span class="o">(</span><span class="s">&quot;name&quot;</span><span class="o">).</span><span class="na">hasNotChanged</span><span class="o">());</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<h2>Démonstration</h2>

<p>La dernière partie de ce Quickie est une courte démonstration. Le code est récupérable sur GitHub : https://github.com/linsolas/devoxx-envers
Dans ce petit projet, je démarre une base en mémoire (H2) contenant 3 tables (T_PERSON, T_PERSON_AUD et REVINFO), puis je réalise quelques opérations basiques de CRUD sur quelques entités. Entre chaque étape, j&#8217;affiche le contenu de la base. A noter que j&#8217;utilise le projet p6spy pour logguer les requêtes exactes envoyées à la base.</p>

<ul>
<li><a href="https://github.com/linsolas/devoxx-envers">La démo sur GitHub</a></li>
<li><a href="http://fr.slideshare.net/linsolas/devoxx-2012-hibernate-envers">Les slides de la présentation</a></li>
</ul>


<p><a href="http://www.flickr.com/photos/bejug/sets/72157632019400699/">Photo tirées des photos officielles de Devooxx</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[I'm back]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2012/11/17/im-back/"/>
    <updated>2012-11-17T22:28:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2012/11/17/im-back</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Cette fois-ci, ce devrait être la bonne. Bye bye mon <a href="http://linsolas.free.fr/wordpress">ancien blog</a>, l&#8217;hébergement chez Free devenant trop contraignant. Welcome donc à GitHub pages, avec <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> par dessus.</p>

<p>Maintenant que les fondations sont là, place au contenu !</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
