<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: brownbaglunch | fr.romain:blog:3.0]]></title>
  <link href="http://linsolas.github.com/blog/categories/brownbaglunch/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://linsolas.github.com/"/>
  <updated>2014-05-19T20:15:40+02:00</updated>
  <id>http://linsolas.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Romain Linsolas]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Une année de BBL à la SGCIB]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2014/01/20/une-annee-de-bbl-a-la-sgcib/"/>
    <updated>2014-01-20T21:57:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2014/01/20/une-annee-de-bbl-a-la-sgcib</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/birthday_cake.png" title="Happy Birthday BBL" alt="Happy Birthday BBL" /></p>

<h2>Un peu d'histoire</h2>

<p>Tout a commencé en novembre 2012, lorsque David Gageot proposa <a href="http://blog.javabien.net/2012/11/05/bbl/">sur son blog</a> de venir faire des "<em>BBL</em>" au sein des entreprises. Les <em>BBL</em>, ce sont des <em>Brown Bag Lunches</em>, autrement dit des présentations faites par un intervenant (généralement) externe, durant la pause déjeuner. J'en avais parlé <a href="http://linsolas.github.io/blog/2013/02/20/brownbaglunch-dot-fr/">ici</a> il y a un an environ.</p>

<p>Je n'ai donc pas attendu pour l'inviter à la SGCIB faire sa fameuse présentation "Du Legacy au Cloud en moins d'une heure". Pour être tout à fait précis, c'est un autre David, Pilato cette fois-ci, qui sera le premier invité officiel des BBL à la SGCIB, le 9 janvier 2013 pour être exact. Le sujet <a href="http://www.elasticsearch.org/">ElasticSearch</a> aura donc eu l'honneur d'initier une longue série...</p>

<p>Depuis, en une année, nous avons eu environ une vingtaine d'interventions, dont voici quelques exemples :</p>

<ul>
<li>Eric Lefevre-Ardant et Guillaume Tardif pour <code>Boucles étranges, étranges boucles</code>.</li>
<li>Tugdual Grall pour <code>Couchbase</code>.</li>
<li>Stéphane Landelle pour <code>Gatling</code>.</li>
<li>François Sarradin pour la création d'un serveur web en Scala.</li>
<li>Nicolas Martignole sur les bons conseils pour réussir une présentation technique.</li>
<li>Mathilde Lemée sur <code>Bitman</code> et l'utilisation avancée des caches.</li>
<li>Romain Maton pour une introduction à <code>Node.js</code> et <code>24 plugins chrono</code>.</li>
<li>Frédéric Menou pour devenir un Git Jedi.</li>
<li>Julien Biezemans sur <code>Cucumber.js</code>.</li>
<li>Etc.</li>
</ul>


<h2>Ce que ça nous apporte</h2>

<p>La SGCIB est une (très) grosse société. Il y a également beaucoup de développeurs, le public est donc tout trouvé. En moyenne, on tourne à environ 20 - 25 personnes dans l'assistance, le record est tout de même de 45 personnes ! Beau succès.</p>

<p><img src="/images/bbl-git.jpg" title="Avec 45 personnes, les salles commencent à devenir petites" alt="Avec 45 personnes, les salles commencent à devenir petites" /></p>

<p>En tant qu'organisateur des BBL@SGCIB, je suis satisfait de voir que le retour est très positif, et à chaque session, de nouvelles personnes souhaitent s'inscrire. Pourquoi viennent-ils ? C'est un fait, le participant aux BBL est plus intelligent, plus réactif et a le poil plus soyeux. Il se dit même qu'ils ont 23% de chances de plus de gagner au Loto !
Plus sérieusement, les BBL sont un formidable lieu d'échange, mais aussi d'ouverture. C'est l'occasion rêvée de découvrir de nouveaux langages, de nouveaux frameworks, de nouvelles pratiques.</p>

<p>Pour celui ou celle qui présente, c'est l'occasion de faire partager sa passion, parfois aussi de faire connaître son travail (nombreux sont ceux qui présentent un outil dont ils sont committeurs officiels). Au final, c'est du gagnant - gagnant.</p>

<h2>Et maintenant ?</h2>

<p>Si les <em>BBL</em> se sont démocratisés grâce à l'informatique, cela ne doit pas empêcher d'autres thématiques d'en profiter. Et la bonne nouvelle, c'est que la sauce commence à prendre dans le domaine des Ressources Humaines. Le site <a href="http://rh.brownbaglunch.fr/">rh.brownbaglunch.fr</a> a vu le jour en fin d'année 2013, et nous devrions atteindre la dizaine de présentateurs bientôt. Bravo et bon courage à eux !</p>

<p>Personnellement, j'aimerais beaucoup voir des <em>BBL</em> scientifiques à la SGCIB. Qui sait...</p>

<p><em>Icone par <a href="http://www.IconDrawer.com">IconDrawer</a></em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[brownbaglunch.fr]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2013/02/20/brownbaglunch-dot-fr/"/>
    <updated>2013-02-20T23:12:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2013/02/20/brownbaglunch-dot-fr</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Récemment, je vous ai dit qu'il fallait <a href="http://linsolas.github.com/blog/2013/02/09/lancez-vous-dans-les-brown-bag-lunches/">vous lancer dans les Brown Bag Lunch</a>. Je suis sûr que depuis, vous avez envie de vous y mettre, comme participant, ou pourquoi pas comme orateur !</p>

<p>Hé bien voilà un beau site tout neuf fait spécialement pour vous aider dans la démarche : <a href="http://www.brownbaglunch.fr/">http://www.brownbaglunch.fr/</a>.</p>

<p>Vous trouverez sur ce site la liste des <em>baggers</em> (présentateurs) français, avec leurs propositions de sessions, ainsi que des sites permettant d'accueillir des BBL.
Si vous souhaitez enrichir ce site, allez jeter un coup d'oeil à la <a href="https://github.com/nrichand/BrownBagLunch">page GitHub du site</a>.</p>

<p>Enfin, n'hésitez absolument pas à suivre le petit piou-piou <a href="https://twitter.com/bbl_fr">@bbl_fr</a> !</p>

<p>Allez, on s'appelle et on se fait <del>une bouffe</del> un BBL !</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
