<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: hackathon | fr.romain:blog:3.0]]></title>
  <link href="http://linsolas.github.com/blog/categories/hackathon/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://linsolas.github.com/"/>
  <updated>2014-07-04T20:37:54+02:00</updated>
  <id>http://linsolas.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Romain Linsolas]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hackathon Société Générale]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2014/05/19/hackathon-societe-generale/"/>
    <updated>2014-05-19T20:25:00+02:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2014/05/19/hackathon-societe-generale</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Le mois dernier, la Société Générale <a href="http://linsolas.github.io/blog/2014/05/19/retour-sur-devoxx-france-2014/">était sponsor</a> de la conférence <a href="http://www.devoxx.fr">Devoxx France</a>. Une chose assez inhabituelle pour le signaler ! Hé bien ce n'est pas fini, car la Société Générale, avec l'aide de <a href="http://events.bemyapp.com/events/index/france">BeMyApp</a> organise ce week-end un Hackathon.</p>

<p><img src="/images/hackathon-sg.jpg" title="Hackathon SG" alt="Hackathon SG" /></p>

<h2>C'est quoi donc ?</h2>

<p>Le hackathon, à ne pas confondre avec le hackchaton (qui doit sans doute consister à coder avec des petits chatons) est un événement destiné à créer des applications sur un laps de temps assez court, généralement un week-end.
Ainsi, pendant près de 48 heures, plusieurs dizaines d'équipes vont concourir pour créer la plus belle application. Le thème est d'"<em>inventer la DSI de demain</em>". Quoi ce n'est pas clair ? Ok, pour être plus précis, il s'agit de créer des applications ou des services pour aider les développeurs de la SG.
Bon, je vous rassure tout de suite, le code est et restera la propriété de leurs auteurs. L'idée n'est certainement pas de faire travailler des gens à l'oeil, mais plutôt de montrer que nous sommes des développeurs sympa et modernes à la SG !</p>

<p>Toutes les informations sur l'événement sont ici : <a href="http://hackathonsg.bemyapp.com/">http://hackathonsg.bemyapp.com/</a></p>

<p>Si vous venez à ce Hackathon, n'hésitez pas à me faire un petit coucou, j'y serais le vendredi soir, où je donnerais d'ailleurs une présentation sur les web components (il s'agit de celle de Devoxx France 2014, mais améliorée).</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
