<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: conference | fr.romain:blog:3.0]]></title>
  <link href="http://linsolas.github.com/blog/categories/conference/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://linsolas.github.com/"/>
  <updated>2013-08-19T22:10:56+02:00</updated>
  <id>http://linsolas.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Romain Linsolas]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Oyez oyez amis suisses]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2013/08/19/oyez-oyez-amis-suisses/"/>
    <updated>2013-08-19T21:46:00+02:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2013/08/19/oyez-oyez-amis-suisses</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://soft-shake.ch/2013/program/authors/2013/10/24/romain-linsolas.html"><img src="/images/soft-shake-2013.png" title="Soft Shake 2013" alt="Soft Shake 2013" /></a></p>

<p>Super nouvelle, la présentation "<a href="http://soft-shake.ch/2013/program/sessions/13_web_dev/2013/10/24/5-Du_Javascript_propre_Challenge_Accepted.html">Du Javascript propre? Challenge Accepted!</a>" a été retenue pour la conférence <a href="http://soft-shake.ch/2013/fr/">Soft Shake 2013</a> à Genève en Suisse, du 23 au 24 octobre.
La présentation sera sensiblement la même que celle faite à Devoxx avec <a href="http://soft-shake.ch/2013/program/authors/2013/10/25/julien-jakubowski.html">Julien Jakubowski</a>, mais on essaiera de mettre à jour certaines parties.</p>

<p>Si vous venez à la conférence, venez nous voir !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scrum Day 2013]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2013/04/15/scrum-day-2013/"/>
    <updated>2013-04-15T22:10:00+02:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2013/04/15/scrum-day-2013</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/Scrum-Day-2013.png" title="Scrum Day 2013" alt="Scrum Day 2013" /></p>

<p>Le jeudi 11 avril s'est tenue la troisième édition du <a href="http://www.scrumday.fr/">Scrum Day</a>, un événement organisé par le <a href="http://www.frenchsug.org/">French Scrum User Group</a> (ou <em>FSUG</em>) autour de l'agilité.</p>

<p>Avant d'aborder mon compte rendu, je tiens à remercier chaudement la société <a href="http://www.zenika.com/">Zenika</a> qui m'a permis d'assister à cette conférence. En tant que sponsor de l'événement, elle a proposé de gagner une place avec un peu jeu concours sur Twitter. Et c'est moi qui ai gagné \o/ Donc <strong>merci</strong> à eux.</p>

<p>Pour nous accueillir, Xavier Warzee débute avec <a href="http://agenda2013.scrumday.fr/event/94">un discours d'ouverture</a> où il rappelle ce qu'est le FSUG, ses activités, son bilan. Il fait également venir les sponsors sur scène, pour une courte présentation. Puis il laisse la main à Robert Richman...</p>

<!-- more -->


<p><img src="/images/ScrumDay2013-Xavier.JPG" title="Xavier sur scène" alt="Xavier sur scène" /></p>

<h2><a href="http://agenda2013.scrumday.fr/event/95">Keynote "Culture Hacking"</a></h2>

<p>La journée commence vraiment avec la keynote de <a href="http://agenda2013.scrumday.fr/speakers/201">Robert Richman</a>. Il travaille dans le département <a href="http://www.zapposinsights.com/">Zappos Insights</a> de la société <a href="http://www.zappos.com/">Zappos</a>, l'un des leaders de la vente de chaussures sur Internet (eh oui), aujourd'hui rachetée par Amazon.</p>

<p>Il se définit comme un <em>Culture Hacker</em>, il est également l'auteur du livre <a href="http://www.cultureblueprint.com/">Culture Blueprint</a>. Il nous incite ainsi à comprendre comment fonctionne une culture d'entreprise, de groupe, etc. Il débute en nous racontant une petite histoire à propos du <a href="http://www.burningman.com">Burning Man</a>. Il s'agit d'un rassemblement culturel et artistique qui a lieu chaque année dans le désert du Nevada, où se cotoient plusieurs dizaines de milliers de personnes. Cette rencontre pourrait s'apparenter à un chaos total, pourtant les gens s'y retrouvent avec bonne humeur, et une harmonie certaine. Le succès tient entre autres à un <a href="http://www.burningman.com/whatisburningman/about_burningman/principles.html">ensemble de règles régissant la communauté</a> :</p>

<ul>
<li><strong>Inclusion radicale</strong> : tout le monde est le bienvenu.</li>
<li><strong>Pratique du don</strong> : pas d'argent, tout se fait par des cadeaux, des prestations, des dons.</li>
<li><strong>Décommercialisation</strong> : pas de publicité, pratiquement aucune transaction financière.</li>
<li><strong>Auto-suffisance médicale</strong>.</li>
<li><strong>Expression de soi radicale</strong>, poussant ainsi les participants à s'exprimer sous des formes variées, en particulier à travers des oeuvres artistiques.</li>
<li><strong>Effort en commun</strong>, où l'on favorise le travail d'équipe.</li>
<li><strong>Responsabilité civique</strong>.</li>
<li><strong>Pas de trace</strong> : malgré le grand nombre de participants et des manifestations, l'endroit doit être rendu tel qu'à l'origine. Le respect de l'environnement est omniprésent.</li>
<li><strong>Participation</strong>.</li>
<li><strong>Culture du moment présent</strong>.</li>
</ul>


<p>Robert Richman parle également de l'ouvrage "<a href="http://www.amazon.fr/Tribal-Leadership-Leveraging-Thriving-Organization/dp/0061251321/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1365426131&amp;sr=8-1&amp;keywords=Tribal+Leadership">Tribal leadership</a>", de Dave Logan, où il est montré l'importance d'avoir une liste de règles pour qu'une communauté - ou une tribu - puisse fonctionner. Il nous montre qu'à Zappos, où il travaille, il est également établi <a href="http://about.zappos.com/our-unique-culture/zappos-core-values">une liste de règles</a>, définissant les valeurs communes de leur "famille" :</p>

<ul>
<li><em>Deliver WOW Through Service</em></li>
<li><em>Embrace and Drive Change</em></li>
<li><em>Create Fun and A Little Weirdness</em></li>
<li><em>Be Adventurous, Creative, and Open-Minded</em></li>
<li><em>Pursue Growth and Learning</em></li>
<li><em>Build Open and Honest Relationships With Communication</em></li>
<li><em>Build a Positive Team and Family Spirit</em></li>
<li><em>Do More With Less</em></li>
<li><em>Be Passionate and Determined</em></li>
<li><em>Be Humble</em></li>
</ul>


<p><img src="/images/ScrumDay2013-Zappos.JPG" title="L'ambiance à Zappos" alt="L'ambiance à Zappos" /> <br> <small>L'ambiance à Zappos transparait dans l'excentricité des open spaces</small></p>

<p>Robert Richman nous pose une question. Ne pourrait-on pas considérer qu'une culture est aussi un <strong>produit</strong> ? C'est un peu pour cela qu'à Zappos, ils créent des événements pour "promouvoir" leur propre culture. Il ajoute quelque chose qui est tout à fait vrai : parfois, lors de ce genre d'événement, on est satisfait par l'information que l'on en tire, mais c'est avant tout l'<strong>expérience</strong> que l'on vit qui est fantastique (<em>Information is OK, but experience is amazing</em>). Quand il a dit ça, j'ai tout de suite pensé à ma propre expérience à <a href="http://www.devoxx.com">Devoxx</a> : j'en tire beaucoup d'informations intéressantes, mais c'est vraiment l'expérience de la conférence elle-même qui reste un souvenir fantastique.</p>

<p>Robert Richman nous fait maintenant une petite liste de <em>Culture Hacks</em> :</p>

<ul>
<li><em>How to walk into a room can shift a culture</em>. Lorsque l'on entre dans une pièce, il faut montrer son assurance, son énergie de façon à pouvoir faire la différence, créer une synergie.</li>
<li><em>Destroy something</em>. Détruire est tellement plus puissant que créer, et cela apporte de l'énergie. Il faut détruire quelque chose d'inutile ou qui ne marche pas.</li>
<li><em>Frustration is gold</em>. La frustration n'est jamais que de l'énergie bloquée.</li>
<li><em>Use ritual for energy</em>. Robert Richman nous explique que des petits rituels peuvent créer de l'énergie au sein d'une équipe. Il nous explique qu'à Zappos chaque jeudi à 15h, tout le monde arrête de travailler pendant 10 minutes... pour danser ! C'est la <em>3PM Thursday Dance Party</em>.</li>
</ul>


<p>Pour finir, il nous rappelle que Scrum lui-même a ses propres valeurs :</p>

<ul>
<li><strong>Focus</strong></li>
<li><strong>Engagement</strong></li>
<li><strong>Respect</strong></li>
<li><strong>Courage</strong></li>
<li><strong>Ouverture</strong></li>
</ul>


<p>J'ai adoté cette keynote pour son côté énergique et rafraichissant. De façon générale, les orateurs américains ont un vrai sens du show, et ce n'est pas Robert Richman qui me fera penser le contraire. J'ai aussi beaucoup aimé la façon dont il a pu nous transmettre l'ambiance qui règne chez Zappos.</p>

<hr>


<h2><a href="http://agenda2013.scrumday.fr/event/57">Introduction au leadership tribal</a></h2>

<p><a href="http://agenda2013.scrumday.fr/speakers/65">Florent Lothon</a> est coach agile pour CSC (<a href="http://www.agiliste.fr/">site agiliste.fr</a>). Il nous parle du <em>Leadership Tribal</em>, <a href="http://www.amazon.fr/Tribal-Leadership-Leveraging-Thriving-Organization/dp/0061251321/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1365426131&amp;sr=8-1&amp;keywords=Tribal+Leadership">tiré d'un livre éponyme</a>. Cela fait une bonne transition avec la keynote précédente.</p>

<p><img src="/images/Tribal-Leadership.jpg" title="Leadership Tribal" alt="Leadership Tribal" /></p>

<p>A l'origine, il y a une étude, menée pendant 10 ans sur un panel d'environ 24,000 personnes. Cette étude s'est concentrée uniquement sur deux aspects : le <strong>langage</strong> et le <strong>comportement</strong> des personnes étudiées, considérant que les mots que l'on utilise influencent directement notre comportement. Cette étude a permis d'établir <strong>cinq</strong> stades, et donc cinq discours associés, au sein d'une <strong>tribu</strong>. Mais avant d'aller plus loin, il est nécessaire de définir ce qu'est une tribu.</p>

<blockquote><p>Une tribu est un groupe, une organisation de 20 à 150 personnes qui se connaissent suffisament pour se saluer quand elles se croisent.
Une petite entreprise est une tribu, tandis qu'une société de taille plus importante est une tribu de tribus.</p></blockquote>

<h3>Les cinq stades</h3>

<ol>
<li><strong>La vie est nulle</strong> (~ 2%). Ces persones vont avoir un comportement de <em>sabotage</em> et un type de relation d'<em>exclusion</em>.</li>
<li><strong>Ma vie est nulle</strong> (25%). Ces personnes, plutôt <em>isolées</em> se posent en <em>victimes passives</em>. Florent cite la bande dessinée <a href="http://www.dilbert.com">Dilbert</a> comme exemple.</li>
<li><strong>Je suis génial</strong> (sous entendu "pas les autres") (49%). À ce stade, on rencontre plutôt des <em>guerriers solitaires</em> ayant une tendance à la <em>domination personnelle</em>.</li>
<li><strong>Nous sommes géniaux</strong> (mais "pas les autres") (22%). À ce stade déjà très élevé, les membres ont une <em>fierté tribale</em>, et établissent des <em>partenariats stables</em>.</li>
<li><strong>La vie est géniale</strong> (&lt; 2%). Le comportement de ces personnes est un <em>émerveillement innoncent</em>, et forme une véritable <em>équipe</em>. À un tel niveau, l'énergie de la tribu rayonne au delà de leur cercle, et "contamine" les personnes alentours. Florent nous cite l'histoire de <a href="http://www.wherethehellismatt.com/">Matt</a>, un anonyme qui a filmé ses scènes de danse au quatre coins du monde. Florent rebondit aussi sur la keynote précédente en citant Zappos comme exemple de société de niveau #5.</li>
</ol>


<h3>Les leviers d'évolution</h3>

<p>Au delà de ce constat, la question que tout le monde se pose est de savoir comment on peut passer d'un niveau à l'autre ? Une chose importante est de savoir qu'il ne faut pas sauter des étapes. On ne pourra pas passer du stade #1 au stade #3 sans passer par le deuxième stade, car chaque stade se base sur les acquis du précédent.</p>

<ol>
<li><strong>Du Stade #1 au stade #2</strong>. Les principaux leviers à ce stade sont les suivants :</li>
<li>Il faut aller là où est l'action : participer à des réunions, des conférences, ou simplement aller déjeuner avec les gens.</li>
<li>Se convaincre que la vie peut fonctionner, même pour soi.</li>
<li>Se couper des autres personnes qui stagnent à ce stade #1.</li>
<li><strong>Du Stade #2 au stade #3</strong>, les leviers sont :</li>
<li>La création des relations dyadiques (2 personnes).</li>
<li>Souligner les compétences et les forces des personnes.</li>
<li>Proposer des projets à court terme avec une forte probabilité de succès, et qui nécessite peu de suivi.</li>
<li><strong>Du Stade #3 au stade #4</strong>. À ce niveau-là, les personnes ont appris à se faire confiance, mais ils ont tendance à vouloir conserver un certain nombre d'informations pour eux, pour garder une sorte de <strong>pouvoir</strong>. On pourra tenter de les élever au stade supérieur ainsi :</li>
<li>Encourager des relations triadiques (3 personnes), et dont le succès nécessite un partenariat fort.</li>
<li>Faire comprendre que le vrai pouvoir n'est pas dans les connaissances, mais dans les <strong>réseaux</strong>.</li>
<li>Forcer la transparence grâce à une communication à outrance, plutôt que de n'y avoir recours qu'au besoin, en se limitant au strict nécessaire.</li>
<li><strong>Du Stade #4 au stade #5</strong>. Au stade #4, le niveau est déjà élevé. Pour atteindre le nirvana, le stade #5, des leviers ne suffisent plus, il faut mettre en place une <strong>stratégie</strong>. Celle-ci doit résulter de la tribu dans son ensemble, selon le contexte, et non seulement d'une personne, d'un leader. La stratégie est celle-ci :</li>
<li>Définir les <strong>valeurs fondamentales</strong> de la tribu. Ce sera la moteur de la stratégie.</li>
<li>Les <strong>résultats</strong> : que voulons-nous atteindre ?</li>
<li>Les <strong>actifs</strong> : qu'avons-nous ?</li>
<li>Les <strong>actions</strong> : qu'allons nous faire ?</li>
</ol>


<p><img src="/images/strategie-leadership-tribal.png" title="La stratégie pour atteindre le niveau 5" alt="La stratégie pour atteindre le niveau 5" /> <br> <small>Image de Florent Lothon, http://www.agiliste.fr</small></p>

<p>Florent termine la présentation par une citation tirée du livre de Dave Logan :</p>

<blockquote><p>Alors que les leaders tribaux travaillent pour le bien du groupe, non pas pour eux même, ils sont récompensés par la loyauté, le travail acharné, l’innovation et la collaboration. La tribu produit un travail de la plus grande qualité en moins de temps. [...] L’avenir de l’entreprise est le stade 5.</p></blockquote>

<p>Juste avant de nous laisser, il nous parle du <a href="http://www.culturesync.net/21days/">21 days challenge</a>, une sorte de challenge à réaliser en 3 semaines. L'idée est de regarder une petite vidéo chaque matin, qui va nous lancer une sorte de défi dont le but final est de faire de nous un meilleur leader. Il cite un exemple de défi : aller voir 3 personnes dans son entourage professionnel, et demander ce qu'ils pensent de nous, de notre réputation.</p>

<p>A lire, <a href="http://www.agiliste.fr/items/introduction-au-leadership-tribal/">le billet sur son blog retraçant cette présentation</a> et sa <a href="http://prezi.com/0sz0zvudacdg/introduction-au-leadership-tribal/">présentation sous Prezi</a></p>

<hr>


<h2><a href="http://agenda2013.scrumday.fr/event/51">Transition agile dans une grande banque européenne à l'aide des Innovation Games</a></h2>

<p><a href="http://agenda2013.scrumday.fr/speakers/58">Catherine Boudlal</a> et <a href="http://agenda2013.scrumday.fr/speakers/57">Xavier Warzee</a> de Palo-IT nous raconte comment ils ont mis en place l'agilité d'une grande banque (non, ce n'est pas la mienne ;o)) grâce aux <strong>Innovation Games</strong>. La situation est simple lorsqu'ils arrivent chez le client : l'agilité est totalement absente, mais ils veulent la mettre en place afin de pallier à leurs problèmes récurrents sur les développements, les mises en production, etc. Hélas, cela doit se faire en peu de temps (quelques semaines tout au plus). Xavier et Catherine décident donc d'opter pour les Innovation Games afin d'engager le processus de transformation agile. Les étapes sont les suivantes :</p>

<ul>
<li>Collecter des informations sur la situation actuelle, sur les blocages.</li>
<li>Démarrer la transformation agile.</li>
<li>Faire émerger de nouvelles organisations agiles.</li>
</ul>


<p><img src="/images/ScrumDay2013-Xavier_Catherine.JPG" title="Xavier et Catherine sur scène" alt="Xavier et Catherine sur scène" /></p>

<p>Les jeux (qui sont appelés "ateliers" auprès du management, ça passe mieux !), sont les suivants :</p>

<ul>
<li><a href="http://innovationgames.com/swot-analysis-game/">SWOT</a>. Le principe de SWOT est l'identification des forces, des faiblesses, des opportunités et des risques. Ils ont ainsi pu collecter des informations sur les pratiques, identifier les problèmes et processus des développements. De ces informations sortent des recommandations, telles que la mise en place de l'intégration continue et d'autres outils, de la réorganisation des équipes et des espaces de travail, la définition de KPI simples, etc.</li>
<li><a href="http://innovationgames.com/2020-vision/">20/20 vision</a>. Le but est d'apprendre à prioriser des fonctionnalités. Ainsi, on peut définir des sortes de <em>lois</em>, qui établiront un chemin commun vers l'agilité (cf http://guide.agilealliance.org/subway.html).</li>
<li><a href="http://innovationgames.com/buy-a-feature/">$100 test</a>. Grâce à ce jeu, Xavier et Catherine ont pu mettre en place la transformation agile d'<em>une</em> équipe, et améliorer le fonctionnement de cette équipe en tant qu'équipe, et non plus en fonction d'individualité ou de coeur de métier.</li>
<li><a href="http://www.gogamestorm.com/?p=636">Graphic Gameplan</a>. Ici, l'intérêt est de trouver les blocages, et de définir les étapes qui permettent de les résoudre.</li>
</ul>


<p>Xavier et Catherine nous ont aussi parlé de la façon dont les participants ont réagi par rapport à cette approche "ludique" de l'agilité. À part une poignée d'irreductibles, il semble que la grande majorité des personnes présentes lors de ces "ateliers" a apprécié la démarche et a joué le jeu.</p>

<p>Au final, cette session était un retour intéressant, mais avec un bémol. Ils nous expliquent qu'une fois ce stade des IG terminée, ils ne sont pas restés dans la société (une autre entreprise a pris la suite). Du coup, nous n'avons pas pu savoir si cela a vraiment porté ses fruits, si l'agile a bien été adopté, et quel niveau de maturité pouvaient avoir les équipes aujourd'hui.</p>

<hr>


<h2><a href="http://agenda2013.scrumday.fr/event/46">Transformation à grande échelle, 18 mois plus tard... (SGCIB)</a></h2>

<p>J'assiste donc à un retour d'expérience sur la transformation agile à la SGCIB, société que je connais plutôt bien :) Celle-ci nous est racontée par <a href="http://agenda2013.scrumday.fr/speakers/48">Clémo Charnay</a> et <a href="http://agenda2013.scrumday.fr/speakers/49">Myriam Roux</a> de la SGCIB ainsi que de <a href="http://agenda2013.scrumday.fr/speakers/50">Céline Stauder</a>, coach agile chez Coactiv.</p>

<p>Ils nous présentent donc l'histoire de la transformation agile qu'ils ont initiée à la SGCIB pendant plus d'une année dans un service gérant environ 70 applications. Tout commence par un constat : le service informatique est en perte de contrôle du SI. Les mises en production sont sans cesse décalées, la qualité n'est pas au rendez-vous, et la complexité omniprésente. Ainsi, une demande peut faire intervenir jusqu'à 7 équipes différentes !</p>

<p>Ils commencent par mettre en place 2 <em>PoC</em> :</p>

<ul>
<li>Le premier se fait dans un contexte favorable, où le projet démarre de rien, et où il est ainsi beaucoup plus facile d'y intégrer des notions d'agilité (TDD, intégration continue, etc.). Le succès est au rendez-vous.</li>
<li>Dans la deuxième équipe, les choses sont plus compliquées, car le contexte est une application <em>legacy</em> - essentiellement de la maintenance ou du catalogue. Ici, le succès est plus mitigé, comme on pouvait s'y attendre.</li>
</ul>


<p>La mise en place de l'agilité permet de passer d'un rythme de 4 releases par an à une presque tous les mois. Toutefois, si cela peut paraitre une bonne chose, elle est aussi un défaut. En effet, cela implique une plus forte charge pour les équipes, et cela implique une certaine fatigue.</p>

<p>Les trois présentateurs soulèvent 4 points importants à prendre en considération durant une transformation agile :</p>

<ul>
<li>Il faut savoir gérer les demandes du support. Le "<em>Production first</em>" ne doit absolument pas devenir le "<em>Production only</em>". Il faut savoir faire la part des choses.</li>
<li>Faire attention aux process de release, parfois (souvent ?) trop lours.</li>
<li>Le découpage d'un projet est souvent orienté coûts plutôt que valeurs.</li>
<li>Il faut savoir prendre du recul, et se demander pourquoi on fait certaines choses.</li>
</ul>


<p>Au final, il y a une vraie prise de conscience que l'agilité est un plus. Mais il faut savoir comment la mettre en place. L'un des avantages de l'agilité, qui pourrait être vu comme un défaut par certains, est qu'elle a tendance à mettre en lumière des problèmes.</p>

<p>Les orateurs finissent par citer quelques problèmes rencontrés lors de cette transformation :</p>

<ul>
<li>L'organisation même d'ITEC, qui impose certaines limites, en particulier au niveau des budgets.</li>
<li>Pas de reconnaissance ni de valorisation des profils agiles par les Ressources Humaines (peut être anxiogène pour certains).</li>
<li>La mise en place de beaucoup de chantiers dont beaucoup ne sont pas terminés est un processus épuisants.</li>
</ul>


<p>Voilà un retour d'expérience assez classique, rien de bien nouveau sous le soleil au final.</p>

<hr>


<h2><a href="http://agenda2013.scrumday.fr/event/47">Mon DSI veut un indicateur sur l'agilité : Cadeau ou Poison ? (REX Total)</a></h2>

<p><a href="http://agenda2013.scrumday.fr/speakers/51">Yann Poles</a> travaille pour Total, et nous raconte son expérience sur la mise en place de l'agilité chez eux. La DSI y est assez importante, puisqu'elle concerne un millier de personnes pour environ 200 projets par an.</p>

<p>En 2011, c'est le début de l'agilité chez Total, avec une vingtaine d'expériences plutôt concluantes. Toutefois, on reste dans une situation où le management laisse faire.</p>

<p>En 2012, suite à une réorganisation importante, de nouvelles ambitions sont présentées. Parmi elles, il y a ce chiffre de <strong>50% de projets agiles</strong> d'ici 2017. Très bien, mais ce chiffre, que veut-il dire ? Que mesure-t-il ? Le souci est là justement : avec un tel indicateur, il n'est pas possible d'évaluer le degré de <strong>maturité</strong> de chaque équipe, leur niveau d'efficacité, de vélocité.</p>

<p>Chez Total aussi la transformation agile pose une question importante : comment faire ? Les équipes sont perplexes, les managers, qui ne trouvent pas leur place dans l'agilité, sont bousculés.</p>

<p>Les changements apportés par l'agilité vus par l'équipe :</p>

<ul>
<li>Travailler en équipe.</li>
<li>Prendre des risques.</li>
<li>S'engager.</li>
<li>Être visible.</li>
<li>Être autonome dans la prise de décision.</li>
<li>Savoir se remettre en question.</li>
</ul>


<p>Du côté des managers :</p>

<ul>
<li>Accompagner le changement.</li>
<li>Déléguer, donner de l'autonomie.</li>
<li>Avoir une posture de <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Servant_leadership">Servant Leader</a>.</li>
</ul>


<p>Rendre visible cette transformation, c'est :</p>

<ul>
<li>Être plus exposé (dans ses réussites mais aussi dans ses échecs).</li>
<li>Crainte de la course au label "Agile" (que le projet ait à tout prix le tampon "<em>Ici on est agile</em>" sans forcément faire de l'agilité).</li>
<li>L'échelle n'est plus la même : on touche de plus grande équipe.</li>
</ul>


<p>Dernière question que pose Yann Poles : comment péréniser l'agilité, ancrer la transformation ?</p>

<ul>
<li>Du côté de l'individu, il faut recourir à un <strong>accompagnement</strong>, éventuellement des formations.</li>
<li>Du côté de l'équipe, il faut investir dans la communauté IT. Savoir aussi mesurer et soutenir la vélocité, la fluidité, la réactivé, le moral des équipes, la satisfaction du client.</li>
</ul>


<p>Il termine par une citation de Gandhi :</p>

<blockquote><p>Vous devez être le changement que vous voulez dans ce monde.</p></blockquote>

<p>Un dernier point, en résonance à la mesure du nombre de projets qui sont agiles chez Total. Yann, ainsi qu'une partie de l'assistance, pense qu'il serait plus pertinent de mesure non pas le nombre de <strong>projets</strong>, mais d'<strong>équipes</strong> agiles.</p>

<p>Un nouveau retour d'expérience. Je ne sais pas si c'est exactement ce que je m'attendais à avoir en venant dans cette salle, mais c'était tout de même intéressant.</p>

<hr>


<h2>L'organisation et bilan</h2>

<p>C'était ma première participation au Scrum Day (c'était la 3<sup>ème</sup> édition), et je dois dire que cela m'a plu, j'ai eu toutefois une préférence sur mes sessions du matin, en particulier de l'excellente keynote de Robert Richman. J'ai vu plusieurs retour d'expérience sur des transformations agiles au sein de grandes sociétés (dont la mienne !) et j'ai quand même un peu l'impression d'entendre toujours les mêmes discours. Tant pis.</p>

<p>Dans l'ensemble, l'organisation s'est bien déroulée, mais j'ai quand même 2 critiques à formuler. Premièrement, les locaux (merci à IBM pour les avoir fournis) n'étaient pas toujours adaptés, car certaines salles étaient trop petites pour profiter de certaines sessions, en particulier les ateliers. J'ai ainsi dû passer mon tour pour la session <a href="http://agenda2013.scrumday.fr/event/84">L'agilité selon Starcraft 2</a> à 12h45. L'autre reproche c'est peut-être un manque d'accompagnement des speakers et du cadrage des sessions. Certaines ont un peu débordé, ce qui fait que le timing n'était pas toujours respecté. Cela n'enlève en rien toutefois le travail formidable des organisateurs, et de leur travail bénévole.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Devoxx France 2013 - Du JavaScript propre ? Challenge Accepted]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2013/04/03/devoxx-france-2013-du-javascript-propre-challenge-accepted/"/>
    <updated>2013-04-03T08:59:00+02:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2013/04/03/devoxx-france-2013-du-javascript-propre-challenge-accepted</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/affiche-conference.jpg" title="Du JavaScript propre ? Challenge Accepted!" alt="Du JavaScript propre ? Challenge Accepted!" /></p>

<p>Dernier billet sur la conférence Devoxx France 2013 (ouf !). Je vais parler de notre session, <a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Du+Javascript+propre+++Challenge+Accepted">Du JavaScript propre ? Challenge Accepted!</a>, présentée avec <a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Julien+Jakubowski">Julien Jakubowski</a> d'<a href="http://www.octo.com">OCTO</a>.</p>

<!-- more -->


<p>Alors pour la petite histoire, il faut savoir que Julien et moi ne nous connaissions pas personnellement un mois et demi avant Devoxx ! Nous avions tous les deux proposé une conférence durant le CFP (<em>Call For Paper</em>) très similaire.
De son côté, Julien avait proposé une version améliorée de sa présentation <a href="http://fr.slideshare.net/jak78/javascript-ce-nest-pas-si-sale">Le JavaScript ce n'est pas si sale</a> qu'il avait faite au <a href="http://chtijug.org/">Ch'ti JUG</a> dont il est le fondateur.
De mon côté, j'avais proposé à peu près la même chose, mais dont le but était plutôt de faire un état des lieux de l'écosystème autour de JavaScript en 2013, et montrer que celui-ci est extrêmement riche, presque à l'image de celui du monde Java.
Le comité de direction, ne sachant qui choisir, nous a demandé s'il était possible de mixer nos présentations. Ce qui fut fait. On est donc parti de la présentation de Julien, puis on l'a améliorée, suite à nos nombreuses discussions. Je pense également que le fait de la présenter à deux la rend plus vivante, plus intéressante.</p>

<p><img src="/images/devoxxfr-2013-salle-vide.jpg" title="Le calme avant la tempête" alt="Le calme avant la tempête" /></p>

<h2>Le contenu</h2>

<p>La session se divise en deux parties :</p>

<ul>
<li>Les problèmes courants en JavaScript.</li>
<li>Les solutions que l'on propose pour coder proprement en JavaScript.</li>
</ul>


<h3>Les problèmes</h3>

<p>Tout d'abord, nous expliquons pourquoi nous faisons cette présentation. Le constat est double :</p>

<ul>
<li>JavaScript est partout, et les sites sont de plus en plus riches en partie grâce à lui. On ne peut donc pas l'ignorer, surtout avec l'avénement du HTML5.</li>
<li>JavaScript a une mauvaise réputation. Le langage est sale, plus adapté à la bidouille sur sa page HTML que pour faire de <em>vraies</em> applications, difficulté de trouver un bon environnement de travail.</li>
</ul>


<p>Bref, il y a du boulot pour redorer le blason de JavaScript. Après une petite partie ludique, où l'on montre quelques résultats <em>étonnants</em> de JavaScript (je vous conseille fortement de regarder <a href="https://www.destroyallsoftware.com/talks/wat">cette vidéo</a>), on passe aux vrais problèmes que l'on est susceptible de rencontrer dans ses projets :</p>

<ul>
<li><strong>Pollution de l'espace de nommage</strong>. Quand on définit des fonctions dans les fichiers JavaScript sans prendre garde, il se peut qu'il y ait des collisions entre plusieurs fonctions ayant le même nom. Par exemple, si l'on définit une méthode <code>checkForm()</code> dans un fichier JS, rien ne dit que nous n'aurons pas une méthode au même nom dans un autre fichier. Dans pareille situation, JS ne considère que la dernière méthode définie, et cela peut poser des problèmes.</li>
<li><strong>Le scope global par défaut</strong>. Par défaut, les variables ont un scope global, et cela peut aussi entrainer des problèmes. Dans le code suivant, la variable <code>i</code> sera la même dans les 2 boucles, ce qui fait que nous n'applerons le <em>logger</em> que 10 fois et non 100 fois comme attendu :</li>
</ul>


<p>``` javascript
function subLoop() {</p>

<pre><code>for (i = 0; i &lt; 10; i++) {
    console.log(i);
}
</code></pre>

<p>}</p>

<p>for (var i = 0; i &lt; 10; i++) {</p>

<pre><code>subLoop();
</code></pre>

<p>}
<code>
* **Tout est public par défaut**. Difficile de cacher certains détails de son implémentation, le mot clé</code>private``` n'existant pas en JS. Dans le code suivant, la variable censée être privée ne l'est pas du tout :</p>

<p>``` javascript
var counter = {</p>

<pre><code>privateValue: 0,
increment: function() {
    counter.privateValue++;
    return counter.privateValue;
}
</code></pre>

<p>}</p>

<p>counter.increment(); // 1
counter.privateValue = 0; // Aie
counter.increment(); // 1</p>

<p>```
* <strong>Code non testé</strong>. Tout est dit :)</p>

<p>Assez parlé des problèmes, voyons les solutions !</p>

<h3>Les solutions</h3>

<p>Première idée : on pourrait simplement déléguer le code JavaScript à son framework préféré (GWT, JSF, etc.) Nous ne souhaitons pas aller dans cette direction. Faisons du JavaScript ! Autre idée, pour au moins limiter les dégâts : utiliser <a href="https://code.google.com/p/dart/">Google Dart</a> ou <a href="http://coffeescript.org/">CoffeeScript</a> qui permettent une écriture plus fluide, plus sécurisée du code JavaScript.</p>

<p>D'un point de vue architectural, donc assez haut niveau, il existe aujourd'hui une tendance à ne pas négliger : les architectures MVC/MVW/MV* <strong>côté client</strong>. Autrement dit, plutôt que d'avoir un serveur qui va s'occuper de toute la partie fonctionnelle (couches modèle, contrôleur et vue), on va déporter tout ou partie de ceci côté client. Pour se faire, on se fera aider de solutions telles que <a href="http://backbonejs.org/">Backbone.js</a>, <a href="http://emberjs.com/">Ember</a> ou le très à la mode <a href="http://angularjs.org/">AngularJS</a>. Ce type d'architecture offre d'autres avantages : comme le code est exécuté côté client, le temps de réponse est instantané, on transfère beaucoup moins d'informations entre le client et le serveur (ce qui privilégie les réseaux mobiles), et offre plus facilement un mode déconnecté à son application. Mais ce n'est pas magique, il faudra faire attention à d'autres points, en particulier l'aspect sécurité (bah oui, tout le code est sur le client, donc il lui est plus facile de le comprendre et de le contourner).</p>

<p><img src="/images/devoxxfr-2013-architecture-mvc.png" title="Et si on déplaçait le code métier du côté client ?" alt="Et si on déplaçait le code métier du côté client ?" /></p>

<p>On a cité, parmi les problèmes, le fait que tout est public par défaut. Pour le résoudre, on propose d'opter pour la modularité. Cela revient un peu à simuler une classe en Java (attention, ce n'est pas exactement ça, c'est juste pour faire comprendre l'idée), en n'exposant à l'extérieur que ce que l'on souhaite (une sorte d'interface). Le code de notre compteur devient au final quelque chose comme ça :</p>

<p>``` javascript
// Notre counter sera notre objet utilisé par la suite.
var counter = (function() {</p>

<pre><code>var privateValue = 0;
var publicMethod = function() {
    privateValue++;
    return privateValue;
};
// On retourne un objet qui contient une méthode "increment", seul élément qui sera visible de l'extérieur.
return {
    increment: publicMethod
};
</code></pre>

<p>})();</p>

<p>// On passe à l'utilisation du compteur :
counter.increment();  // 1
counter.privateValue; // undefined
counter.privateValue = 0; // Cela ne pose pas de problème. JS va ajouter une propriété "privateValue" à l'objet "counter", mais elle sera différente du "privateValue" que nous utilisons dans notre implémentation. Pas de conflit du coup !
counter.increment();  // 2
```</p>

<p>Pour accroitre encore la lisibilité et la propreté de son code, on pourra créer des sortes de packages pour nos modules :</p>

<p>``` javascript
var myapp = {</p>

<pre><code>subpackage: {

    counter: (function() {
        // ...
    })()

}
</code></pre>

<p>}</p>

<p>// Et son utilisation :
myapp.subpackage.counter.increment(); // 1
```</p>

<p>On aborde ensuite la question du chargement des librairies JS. Plutôt que d'avoir 15 fichiers JS chargés au chargement de la page (chargement séquentiel, qui plus est, ce qui ralentit d'autant le chargement), on va utiliser les principes de l'AMD (<em>Asynchronous Modules Definition</em>), par exemple grâce à la librairie <a href="http://requirejs.org/">require.js</a>. Cela apporte en particulier deux avantages :</p>

<ul>
<li>Chargement <strong>asynchrone</strong> et/ou en <strong>parallèle</strong>, et donc cela ne bloque pas le chargement des pages, qui se fait normalement de façon séquentielle.</li>
<li>Chargement à la <strong>demande</strong>. Certaines fonctionnalités de la page peuvent ne pas être utilisées. Alors autant ne pas charger les ressources liées. On pourra ainsi dire "quand l'utilisateur souhaite faire ceci, alors on chargera <em>à ce moment-là</em> les librairies X et Y".</li>
<li>Définition des <strong>dépendances</strong>. Un peu comme dans le point précédent, on pourra indiquer que la librairie X dépend de Y, et donc on chargera Y avant X.</li>
</ul>


<p>Intéressons-nous au code en lui-même maintenant. Il existe des outils pour s'assurer que nous n'écrivons pas (trop) de bêtises dans notre code JavaScript, un peu comme le fait Checkstyle ou PMD en Java. Nous avons ainsi <a href="http://www.jslint.com/">JsLint</a> ou <a href="http://www.jshint.com/">JsHint</a> pour remplir cette tâche. On tâchera aussi d'écrire un code plus expressif, c'est-à-dire plus simple, plus lisible, plus concis. J'aime l'expression qui dit <em>qu'il faut écrire le code comme si la personne qui va le maintenir est un psychopathe qui connait mon adresse</em>, ça traduit bien l'intérêt d'écrire correctement son code.</p>

<p>Un vieux code tel que celui-ci :</p>

<p>``` javascript
function checkForm() {</p>

<pre><code>var beerName = document.getElementById("beer_name").value;
if (beerName === '') {
    document.getElementById("beer_name").className += "invalid";
    document.getElementById("error_box").style.display = "block";
    return false;
}
return true;
</code></pre>

<p>}
```</p>

<p>pourra être <em>refactoré</em> avec <a href="http://jquery.com/">jQuery</a> de cette façon, rendant le code plus lisible, plus facile à maintenir :</p>

<p>``` javascript
$('#beerForm').submit(function() {</p>

<pre><code>if ($('#beer_name').val() === "") {
    $('#beer_name').addClass('invalid');
    $('#error_box').show();
    return false;
}
return true;
</code></pre>

<p>});
```</p>

<p>Autre chose pour simplifier l'écriture : utiliser des moteurs de <em>templating</em>, tels que <a href="http://mustache.github.com/">Mustache.js</a> ou <a href="http://handlebarsjs.com/">Handlebars.js</a>, qui permettent d'insérer des données dans du HTML de façon fluide. Ainsi, si <code>beers</code> est un tableau de bières (au format JSON), on pourra écrire ceci :</p>

<p>
```</p>

<ul id="beers-list">
    {{#beers}}
        <li>{{name}} - {{color}} - {{alcohol}}%</li>
    {{/beers}}
</ul>


<script type="text/javascript">
    var template = $('#beers-list');
    // Appel du moteur de rendu de Mustache
    template.html( Mustache.render(template.html(), data) );
</script>


<p>```
</p>

<p>Autre sujet important, les tests. Nous n'allons pas dans le détail, mais nous expliquons qu'il existe de nombreux outils pour cela : Jasmine, QUnit, Mocha, CapserJS, PhantomJS, Karma, etc. Je vous renvoie à l'<a href="http://linsolas.github.com/blog/2013/03/27/devoxx-france-2013-jour-1/">université de Jean-Laurent de Morlhon et Pierre Gayvallet à ce sujet</a>.</p>

<p>Le message est clair : tous les outils sont là pour faire des tests, du TDD, du BDD, des tests d'intégration, etc. Bref, on n'a plus d'excuses !</p>

<p><img src="/images/devoxxfr-2013-batmanrobin.png" title="Faites des tests en JavaScript" alt="Faites des tests en JavaScript" /></p>

<p>Dernier point abordé : l'automatisation. On peut facilement intégrer son application JavaScript dans un serveur d'intégration continue comme Jenkins ou un outil d'analyse qualité tel que Sonar. Je vous renvoie <a href="http://www.parleys.com/#play/5148922a0364bc17fc56c7cf">à mon Tools In Action de l'année dernière pour voir tout ça en pratique</a>.
Niveau IDE, nous recommandons <a href="http://www.jetbrains.com/idea/">IntelliJ IDEA de JetBrains</a> (ou <a href="http://www.jetbrains.com/webstorm/">WebStorm</a>) qui offre un <em>vrai</em> support des langages web comme le JavaScript, le HTML ou le CSS.</p>

<h3>La présentation à Devoxx France</h3>

<p>Voilà un retour personnel sur la présentation elle-même. Déjà, on était très content avec Julien, car la salle était pleine, ce qui fait 300 personnes à nous écouter (sans compter les millions qui nous verront sur Parleys). Si si, j'avais compté les chaises pendant que la salle était vide ! :o)</p>

<p><img src="/images/devoxxfr-2013-salle-1.jpg" title="Y a du monde à gauche..." alt="Y a du monde à gauche" />
<img src="/images/devoxxfr-2013-salle-2.jpg" title="... et aussi à droite !" alt="... et aussi à droite !" /></p>

<p>On a plutôt bien géré notre temps, on a fini un peu en avance même - environ 8 minutes avant - ce qui nous a permis de prendre près d'une dizaine de questions. Les retours que j'ai eu en direct ou sur le Net semblent montrer que la présentation a été appréciée, et c'est ce qui nous rend encore plus heureux (<a href="http://blog.soat.fr/2013/04/devoxx-fr-2013-du-javascript-propre-challenge-accepted/">un exemple ici</a>).</p>

<p>Une chose toutefois, que l'on fera peut-être si notre présentation est prise sur une autre conférence. Il semblerait, d'après les questions, que certaines personnes s'attendaient à avoir un peu la <em>stack</em> idéale pour développer en JavaScript. Tout d'abord, elle n'existe pas. Choisir un framework JavaScript va dépendre de vos besoins, mais aussi de votre maitrise du langage, et du risque que vous acceptez de courrir par rapport à la pérénnité de tel ou tel outil.
Je ne conseillerais pas AngularJS ou Backbone.js sans connaitre le contexte. Partir sur une application exécutée côté clent, cela a un impact à plus ou moins long terme, et faire ce choix n'est pas anodin.</p>

<p>L'un des points sur lequel il faut faire attention, c'est l'intégration des outils entre eux. Il n'est pas toujours évident de faire fonctionner X avec Y. Aussi, peut-être proposerons-nous dans une version améliorée de la présentation deux ou trois <em>stacks</em> qui fonctionnent bien ensemble.</p>

<h3>Références</h3>

<ul>
<li>Les slides sur Slideshare <a href="http://fr.slideshare.net/linsolas/java-script-devoxxfrance2013">ici</a> ou <a href="http://fr.slideshare.net/jak78/java-script-devoxxfrance2013ppt">là</a>.</li>
<li>Les slides et bientôt la vidéo sur <a href="http://www.parleys.com/#play/515aac03e4b0c779d7881496">Parleys</a>.</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Devoxx France 2013 - Bilan]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2013/04/02/devoxx-france-2013-bilan/"/>
    <updated>2013-04-02T23:23:00+02:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2013/04/02/devoxx-france-2013-bilan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://www.devoxx.com/download/attachments/6816022/DevoxxFR-2012-web-400-267.png" title="Devoxx France 2013" alt="Devoxx France" /></p>

<p>L'édition française de Devoxx 2013 s'est donc achevée la semaine dernière. A nouveau, un énorme <strong>BRAVO</strong> à toute l'équipe organisatrice, aux sponsors, aux speakers, aux participants. C'était magique. Devoxx, c'est un peu le Disneyland du développeur geek. On y voit des "stars" (pas dans le mauvais sens du terme) et on s'amuse énormément.</p>

<p>Allez, un petit bilan personnel :</p>

<h3>Les plus</h3>

<ul>
<li>Les gens.</li>
<li>L'organisation, toujours au poil.</li>
<li>L'équipe des organisateurs, toujours gentils et disponibles.</li>
<li>Les rencontres, surtout voir en vrai des personnes que l'on ne connait que <em>via</em> Twitter.</li>
<li>Les présentations de qualité, plutôt variées et nombreuses.</li>
<li>Les gens.</li>
<li>Certains goodies. Personnellement, j'en ai un peu marre des t-shirts (sauf celui d'Atlassian qui est au top, et que je portais durant ma présentation) et des mugs. Certains sponsors innovent plus que d'autres en la matière : boite à Meuh d'OCTO, décapsuleurs, gants, etc.</li>
<li>Les concours, bien que je n'ai rien gagné !</li>
<li>Le site de Parleys qui diffuse toutes les sessions que l'on a dû rater parce que parfois c'était dur de choisir, ou que l'on discutait avec des personnes. En plus, le site a été refait en HTML 5 !</li>
<li>Le diner des speakers.</li>
<li>La soirée "<em>Meet &amp; greet</em>".</li>
<li>Les gens.</li>
</ul>


<h3>Les moins</h3>

<ul>
<li>Pas assez de <em>Hands On</em> le mercredi. Comme je l'ai dit, j'aimerais beaucoup que Devoxx France 2014 se déroule en quatre jours : 2 jours d'universités et Labs avec une attention particulière pour les sessions où l'auditoire code vraiment, et 2 jours de conférences.</li>
<li>Le Marriott devient trop petit. L'année passée, avec un peu plus de 1200 personnes, on se sentait à l'étroit. Cette année, avec 1400 et quelques participants, c'était encore plus vrai. De nombreuses personnes se sont faites recaler à l'entrée des salles de conférences pleines pour des raisons de sécurité. Cela se comprend, mais c'est rageant. Le problème est de trouver un lieu ayant une capacité d'accueil d'au moins 1500 personnes à Paris pour un budget raisonnable. Difficile à mon avis !</li>
<li>La nourriture le midi. Sans être mauvaise, ce n'était quand même pas ça, et ça manquait un peu de variété. En plus, sauf erreur de ma part, il n'y avait pas de desserts le midi. A noter que cette année, contrairement à 2012, les boissons étaient toujours à disposition et ça c'est bien (petit bémol : pas de Coca light, que du Coca "normal" :o) ).</li>
<li>Toujours pas de NAO à gagner :)</li>
<li>Faute de place, les BOF sont toujours un peu tard le soir (certains finissent à 22h). Guère pratique quand on a déjà 2 jours de Devoxx dans les pates !</li>
</ul>


<p>Voilà, hormis le problème du lieu qui devient trop petit, rien de méchant. Devoxx confirme qu'il s'agit d'une superbe conférence, et encore une fois, j'étais très fier d'y assister, surtout en tant que speaker ! A l'année prochaine (et en fin d'année pour la version World à Anvers) !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Devoxx France 2013 - Jour 3]]></title>
    <link href="http://linsolas.github.com/blog/2013/03/29/devoxx-france-2013-jour-3/"/>
    <updated>2013-03-29T09:17:00+01:00</updated>
    <id>http://linsolas.github.com/blog/2013/03/29/devoxx-france-2013-jour-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://www.devoxx.com/download/attachments/6816022/DevoxxFR-2012-web-400-267.png" title="Devoxx France 2013" alt="Devoxx France" /></p>

<p>Aie, déjà le dernier jour de la conférence Devoxx France. Que le temps passe vite ! Cette dernière journée reste toutefois très intense, en particulier parce qu'à 10h40, c'était ma présentation "<em>Du JavaScript propre ? Challenge Accepted!</em>" avec Julien Jakubowski. Je ferais un billet dédié à cette présentation.</p>

<!-- more -->


<h3><a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Web+Oriented+Architecture%2C+une+transmutation+des+pratiques+de+construction+des+SI">Web oriented architecture, une transmutation des pratiques de construction des SI</a></h3>

<p>J'avais raté les keynotes du jeudi, je me suis dit qu'il serait dommage d'en faire autant le vendredi. Bon, j'ai raté une partie de la première keynote, celle d'<a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Alexis+Moussine-pouchkine">Alexis Moussine-Pouchkine</a>, "<a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Normal+ou+decafeine">Normal ou décafeiné</a>". En gros, le message de sa keynote est que l'avenir, en particulier le Cloud, peut - et doit - se faire avec Java.</p>

<p>Passons à la deuxième keynote, celle de <a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Habib+Guergachi">Habib Guergachi</a>, CEO de <a href="http://zenexity.com/">Zenexity</a>. Je voulais la voir car il l'avait <a href="http://www.parleys.com/#play/5148922a0364bc17fc56c738">déjà jouée l'année passée</a> sous forme de conférence, et j'avais entendu d'excellents retours. Au delà du message, c'est vraiment le bonhomme qui impressionne. Il avait une telle énergie que cela en devenait contagieux. Rien de mieux pour bien démarrer une journée intense !</p>

<p>Revenons au message lui-même. Il est un peu polémique, mais je crois qu'il n'a pas complètement tort sur un certain nombre de choses.</p>

<p>Quand il s'agit de faire un choix important, il y a deux solutions possibles. On peut opter et pousser le changement, au risque d'innover. Certes, il y a le risque de se faire virer, mais ce sera dans la gloire :) L'autre chemin, c'est la soumission, et ne pas bousculer les choses établies. On ne risque pas de se faire virer à court terme, mais peut-être que dans 2 ans, on vous reprochera de ne pas avoir sû anticiper le changement, et vous vous ferez virer dans la honte !</p>

<p>Ok, c'est une vision un peu simpliste, mais y a un soupçon de vérité là-dedans quand même.</p>

<p>Habib, au cours de sa présentation, parle de <a href="http://www.playframework.com/">Play</a>. Bien entendu, il prêche pour sa paroisse, Zenexity est l'éditeur du framework. Il s'agit d'une innovation française. Pourtant, au début c'était plutôt un défaut, que ce soit pour les français (qui ne jurent que par des produits américains) ou par les américains eux-mêmes. Utiliser une technologie française c'est un peu comme voler dans un avion congolais : ça ne rassure pas vraiment ! Pourtant, Play! a été adopté par de grands noms (surtout américains), comme LinkedIn, Typesafe, etc. Dès lors, tout le monde, y compris les français, encense le framework.</p>

<p>On ne peut pas tout comprendre, il faut savoir se concentrer sur un problème précis, un petit bout d'une architecture entière. Et si l'on se jette à l'eau, que l'on prend le problème à bras le corps, peut-être que l'on sera la personne qui a vraiment sû comprendre et aborder ce problème, et que la solution que l'on proposera deviendra la solution que tout le mondre utilisera. Mais pour cela, il faut se lancer !</p>

<p>Pour résumer, la keynote de Habib Guergachi était pleine de panache, et donne à réflechir. Rien de mieux pour continuer la journée, surtout que la présentation suivante est celle de <a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Julien+Jakubowski">Julien Jakubowski</a> et... <a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Romain+Linsolas">moi-même</a>. J'y reviendrais très vite.</p>

<hr/>


<h3><a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Animez+vos+pages+HTML5++un+tour+d%27horizon+complet+des+techniques+d%27animation+en+HTML5">Animez vos pages HTML5: un tour d'horizon complet des techniques d'animation en HTML5</a></h3>

<p><a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Martin+Gorner">Martin Gorner</a> (<a href="https://twitter.com/martingorner">@martingorner</a>) de Google nous parle d'animation en HTML5. Sa présentation est visible <a href="http://animateyourhtml5.appspot.com/pres/#1">en live sur ce site</a>.</p>

<p>En CSS 3, <code>transition</code> permet d'animer des éléments. Le navigateur va calculer lui-même toutes les étapes intermédiaires.
La propriété <code>animation</code> permet de faire des animations plus complexes, en définissant les propriétés CSS à appliquer à différentes étapes.
Le CSS 3 dispose également de transformations géométriques 2D (rotation, agrandissement, étirement, etc.).
Il y a également des transformations 3D : <code>translateZ</code>, <code>rotateY</code>, etc.
A noter qu'il faut définir soi même la perspective via une propriété CSS : <code>-webkit-perspective: 1000px;</code>.
Par défaut, la valeur par défaut est <code>-webkit-tansform-style: flat</code>. Ce n'est pas ce que l'on souhaite, il faut donc la mettre à <code>preserve-3d</code>. Attention, Internet Explorer 10 ne gère pas cette propriété (mais on peut bidouiller avec du JavaScript pour remplir cette lacune).</p>

<p><img src="/images/devoxxfr-2013-animation-1.jpg" title="Finalement, animer un cube en CSS, ce n'est pas si compliqué" alt="Finalement, animer un cube en CSS, ce n'est pas si compliqué" /></p>

<p>Les bonnes habitudes pour travailler en 3D :</p>

<ul>
<li>Créer un <code>div</code> qui représente la scène.</li>
<li>Créer un objet qui supportera l'animation.</li>
<li>Y affecter des images.</li>
<li>Définir les propriétés d'animation.</li>
</ul>


<p>Après avoir passé en revue l'utilisation des Canvas 2D, Martin aborde le Canvas 3D, connu aussi sous le nom de <strong>WebGL</strong>. Après quelques explications, Martin propose d'aborder la partie pratique à l'aide de la librairie <a href="https://github.com/mrdoob/three.js/">Three.js</a>, qui permet de coder dans le moteur WebGL en JavaScript : définition de la scène, création d'une "caméra", des "lumières". Ensuite on peut ajouter des objets (des <em>Meshs</em>). Enfin, on définit les actions.
Voici un exemple de code avec cette librairie :</p>

<p>``` javascript</p>

<p>var camera, scene, renderer;
var geometry, material, mesh;</p>

<p>init();
animate();</p>

<p>function init() {</p>

<pre><code>camera = new THREE.PerspectiveCamera( 75, window.innerWidth / window.innerHeight, 1, 10000 );
camera.position.z = 1000;
scene = new THREE.Scene();
geometry = new THREE.CubeGeometry( 200, 200, 200 );
material = new THREE.MeshBasicMaterial( { color: 0xff0000, wireframe: true } );
mesh = new THREE.Mesh( geometry, material );
scene.add( mesh );
renderer = new THREE.CanvasRenderer();
renderer.setSize( window.innerWidth, window.innerHeight );
document.body.appendChild( renderer.domElement );
</code></pre>

<p>}</p>

<p>function animate() {</p>

<pre><code>// note: three.js includes requestAnimationFrame shim
requestAnimationFrame( animate );
mesh.rotation.x += 0.01;
mesh.rotation.y += 0.02;
renderer.render( scene, camera );
</code></pre>

<p>}
```</p>

<p>Three.js gère également des modèles d'objets 3D (via la spécification <a href="https://collada.org">Collada</a> par exemple).</p>

<p>Un point sur les préfixes (ici <code>-webkit-*</code>) : il y a une "convention". Tant qu'une spécification n'est pas officielle, les navigateurs utilisent des préfixes. Une fois la spécification entérinée, alors le préfixe peut disparaître. On peut sinon utiliser des outils tels que <a href="http://leaverou.github.com/prefixfree/">prefixfree.js</a> ou <a href="http://sass-lang.com/">SASS</a> qui vont s'occuper d'ajouter les préfixes pour nous.</p>

<p><img src="/images/devoxxfr-2013-animation-2.jpg" title="Les 4 possibilités d'animations en web" alt="Les 4 possibilités d'animations en web" /></p>

<hr/>


<h2><a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Peut+on+toujours+etre+developpeur+apres+40+ans">Peut on toujours être développeur après 40 ans ?</a></h2>

<p><a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Benjamin+Marron">Benjamin Marron</a> (<a href="https://twitter.com/bmarron">@bmarron</a>) nous explique s'il est possible</p>

<p>Être boucher à 40 ans ? Artisan à 40 ans ? La question ne se pose pas tant elle est évidente. Pourtant, pour un développeur, la question se pose.
Y a-t-il une obscolescence des développeur ? Si la personne est concernée, se forme, alors non. Mais sans ces efforts, cela risque d'arriver. Et direction chef de projet :)</p>

<p>Grâce à leur expérience, les développeurs expérimentés savent mieux filtrer les informations, choisir les outils ou les librairies.</p>

<p><img src="/images/devoxxfr-2013-40ans.jpg" title="Développeur à 40 ans, c'est ça ?" alt="Développeur à 40 ans, c'est ça ?" /></p>

<p>Alors la question est peut-être de savoir si nous sommes usés ?
Il ne faut pas rester dans sa zone de confort.
Les conférences comme Devoxx permettent de se gonfler à bloc, le leitmotiv c'est "<strong>soyez fiers d'être développeurs</strong>"</p>

<p>Quid du choc générationnel ? Comme travailler avec des "petits jeunes" de 20 ans ? Il faut rester humble, dire que l'on a toujours à apprendre.</p>

<p>Il y a aussi le problème de disponibilité, avec la vie de famille, les enfants, etc. Mais cela reste jouable, et le fait de ne pas être toujours 100% disponible pour son travail n'est pas un frein.</p>

<p>Le message de Benjamin Marron est que la passion doit nous faire continuer dans cette voie, et que nous avons les moyens d'y parvenir. Un sujet n'a pas été vraiment abordé, si ce n'est lors des questions du public : la reconnaissance de l'expérience par l'employeur. Il est vrai qu'en France, niveau salaire, on a tendance à stagner assez vite (disons à partir d'une dizaine d'années d'expérience), et continuer sa progression n'est pas toujours facile. Ca reste compliqué aujourd'hui, mais les choses semblent changer. Doucement en tout cas.</p>

<hr/>


<h2><a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Winter+is+coming">Winter is coming</a></h2>

<p><img src="/images/devoxxfr-2013-winter.jpg" title="Winter is coming" alt="Winter is coming" /></p>

<p>Je finis (ou presque) ma journée avec la présentation de <a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Didier+Girard">Didier Girard</a> et <a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Aurelien+Pelletier">Aurélien Pelletier</a> de <a href="http://www.sfeir.com/">SFEIR</a>. J'avoue que j'ai un peu du mal à savoir quoi tirer de cette présentation, tant le message n'était pas très clair. L'idée, du moins une partie de ce qui a été dit, c'est de savoir comment juger de la pertinence d'un framework, d'une librairie, et de savoir estimer son espérance de vie, dans un monde très concurrentiel.</p>

<p>Didier Girard décide donc d'utiliser <a href="http://www.google.com/trends/?hl=en">Google Trends</a> pour juger de la popularité d'un framework. Cet outil de Google permet de mesurer, et comparer, le nombre de fois où tel ou tel mot est <em>recherché</em> sur Google.
Plutôt que simplement comparer deux noms de technologies via le site de Google, il décide d'y ajouter le terme <em>tutorial</em>, supposant que plus on recherche de tutoriels sur une technologie, plus celle-ci intéresse les gens, et sera facile à maitriser.
Bien sûr, Didier Girard insiste sur le fait que cela doit aider à se faire une opinion, mais que cela ne saurait suffire. Pourtant, il n'ira guère plus loin dans sa démonstration, ce qui est un peu contradictoire au final. Dommage.</p>

<p>Pour résumer, on va dire que ce n'est pas forcément la présentation que j'ai préféré à Devoxx :)</p>

<hr/>


<h2><a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Les+Cast+Codeurs+Podcast...+putain+4+ans+deja%21">Les CastCodeurs, putain 4 ans déjà</a></h2>

<p><img src="/images/devoxxfr-2013-castcodeurs.jpg" title="Merci Atlassian, une fois de plus !" alt="Merci Atlassian, une fois de plus !" /></p>

<p>Ca devient une tradition, finir un Devoxx avec une session live des <a href="http://lescastcodeurs.com/">Cast Codeurs</a>. A vrai dire, je ne vois <strong>aucune</strong> raison de ne pas y assister : récapitulatif de la conférence, bonne ambiance, bonnes blagues (quoique ?) et bières offertes par Atlassian ! Rien de mieux pour terminer en beauté une magnifique conférence. Allez écouter le podcast, bientôt disponible. En attendant, il y a les podcasts de <a href="http://lescastcodeurs.com/2011/11/28/les-cast-codeurs-podcast-episode-49-devoxx-2011-les-dix-ans/">Devoxx 2011</a>, <a href="http://lescastcodeurs.com/2012/04/21/les-cast-codeurs-podcast-episode-57-en-direct-de-devoxx-france-2012/">Devoxx France 2012</a>, et enfin <a href="http://lescastcodeurs.com/2012/11/29/les-cast-codeurs-podcast-episode-68-devoxx-2012-et-les-putchettes/">Devoxx 2012</a>.</p>

<p>A l'année prochaine !</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
